% !TEX root = memoire.tex

\chapter{Théorie et mise en contexte}

%\begin{enumerate}
%	\item Théorie du codage
%		\begin{itemize}
%			\item Notions de mots codes, distances, matrice de parité et syndrome
%			\item Décodeurs optimaux (À distance minimale)
%			\item Codes de Hamming
%		\end{itemize}
%	\item Théorie de l'information
%		\begin{itemize}
%			\item Entropie et information mutuelle
%			\item Canal bruyant
%			\item Second théorème de Shannon
%		\end{itemize}
%	\item Canal avec mémoire et technique de codage
%		\begin{itemize}
%			\item Canal de Gilbert-Elliot
%			\item Codage avec entrelacement
%		\end{itemize}
%	\item Code Polaire
%		\begin{itemize}
%			\item Phénomène de polarisation
%			\item Encodage
%			\item Décodage
%		\end{itemize}
%	\item Réseaux de tenseurs
%		\begin{itemize}
%			\item Définitions
%			\item Contractions
%			\item Ansatz fréquents (MPS, MPO, MERA)
%		\end{itemize}
%\end{enumerate}

%Dans ce mémoire, nous allons considérer les messages comme des chaînes de bits et nous les traiterons comme des vecteurs. Par exemple, \emph{Alice} pourrait décider d'envoyer une chaîne de $k$ bits auquel cas, elle choisira un élément $\vec{x} \in \{0,1\}^{k}$. On note donc que l'ensemble des chaînes de $k$ bits a une cardinalité de $2^{k}$ éléments. Les modèles de bruits considérés sont discrets, c'est-à-dire que la sortie du canal admet un élément provenant d'un ensemble dénombrable. De plus, sauf indication contraire les additions sont binaires (mod 2). \note{Changer de place ?}

\section{Théorie des codes}

Pour caractériser un code de correction d'erreurs, il est important de parler du nombre de bits d'information $k$, du nombre de bits physiques $n$ et de la distance d'un code $d$. Typiquement, un code est dénoté par ces 3 paramètres de la manière suivante : $[n,k,d]$. Par exemple, le code à répétition à 3 bits est donné par $[3,1,3]$. Le rendement d'un code est défini par $R = \frac{k}{n}$. Cette quantité correspond à la fraction d'un bit d'information transmis à chaque utilisation du canal. La plupart des codes de corrections d'erreurs utilisés dans les applications de la vie courante font partie de la famille des codes linéaires. Mathématiquement, la théorie des corps finis est utilisée pour étudier les codes de corrections d'erreurs\footnote{Spécifiquement dans ce mémoire, il s'agira du corps à deux éléments $\mathbb{F}_{2}$.}. Ainsi, un message $\vec{m}$\footnote{Dans cette section, sauf indication contraire, tous les vecteurs sont des vecteurs lignes.} de $k$ bits est un élément de $\mathbb{F}_{2}^{k}$, l'espace vectoriel de dimension $k$ à coefficients binaires et muni de l'addition modulo 2 dénotée par le symbole $\oplus$.  

\subsection{Les codes linéaires}
Dans cette section, la notion d'un code de correction d'erreurs est introduite selon 3 définitions équivalentes, traitant des concepts d'\emph{espace vectoriel}, de \emph{matrice génératrice} et de \emph{matrice de contrôle}. Un code de correction d'erreurs comprend un encodeur $\mathscr{E}$, une application linéaire et injective, qui prend en entrée une chaîne de bits de message $\vec{m} \in \mathbb{F}_{2}^{k}$ et produit un mot de code $\vec{x} \in \mathbb{F}_{2}^{n}$ avec $k < n$. L'injectivité assure l'obtention de $2^{k}$ mots de code distincts provenant des $2^{k}$ chaînes de bits de message. 
\begin{defi}\label{def1}
Un code de correction d'erreurs est défini comme un sous-espace vectoriel de $\mathbb{F}_{2}^{n}$ ayant une dimension $k$,

$$\mathcal{C} = \{\vec{x} \in \mathbb{F}_{2}^{n} |\ \vec{x} = \mathscr{E}(\vec{m})\ ,\ \vec{m} \in \mathbb{F}_{2}^{k} \}.$$
\end{defi}
Une conséquence de la linéarité est que si $\vec{x_{1}}$ et $\vec{x_{2}} \in \mathcal{C}$, alors $\vec{x_{1}} \oplus \vec{x_{2}} \in \mathcal{C}$. Il est possible de spécifier une base pour le sous-espace vectoriel $\mathcal{C}$. Cette base contient $k$ vecteurs de $n$ bits qui sont appelés les générateurs $\{\vec{g_1}, \vec{g_2}, ..., \vec{g_k}\}$. Ainsi, tout mot de code $\vec{x} \in \mathcal{C}$ peut être représenté comme une combinaison linaire des vecteurs de bases: $\vec{x} = \sum_{i=1}^k a_i \vec{g_i}$. Il est possible de définir une matrice $G$ de dimension $k \times n$ dont chaque ligne est formée d'un générateur. Cette matrice est appelée la matrice génératrice et elle définit l'encodage de la manière suivante : $\vec{x} = \vec{m}G$.  Ceci donne donc une deuxième définition d'un code de correction d'erreurs prenant en compte la spécificité d'un code linaire.

\begin{defi} Un code de correction d'erreurs est défini par une matrice génératrice de dimension $k \times n$,
$$\mathcal{C} = \{\vec{x} \in \mathbb{F}_2^n |\ \vec{x} = \vec{m}G\ ,\ \vec{m} \in \mathbb{F}_2^k\}.$$
\end{defi}

Finalement, la matrice de contrôle $H$ permet de donner des équations de contraintes sur les mots de codes. Selon la définition \ref{def1}, un code est défini par un sous-espace vectoriel de dimension $k$ sur $\mathbb{F}_2^n$. En spécifiant les générateurs, le code $\mathcal{C}$ peut se définir par une matrice génératrice $G$. Il est donc possible de considérer l'espace vectoriel perpendiculaire à $\mathcal{C}$ noté $\mathcal{C}^{\perp}$.

\begin{defi} Le code dual $\mathcal{C}^{\perp}$ se définit comme l'espace vectoriel perpendiculaire au code $\mathcal{C}$,
$$\mathcal{C}^{\perp} = \{\vec{c} \in \mathbb{F}_2^{n} |\ \langle\vec{c}, \vec{x}\rangle = 0\ \forall \vec{x} \in \mathcal{C}\}.$$

où $\langle \vec{c}, \vec{x} \rangle = \sum_{i = 1}^{n}c_{i}x_{i}$.
\end{defi}

Cet espace définit aussi un code qui encode $n-k$ bits d'information dans $n$ bits. Posons $H$ la matrice génératrice de $\mathcal{C}^{\perp}$ qui est de dimension $(n-k) \times n$. Ce code est le code dual de $\mathcal{C}$ et donc par définition $HG^{T} = 0$. Supposons donc un code $\mathcal{C}$ avec la matrice génératrice $G$ et $H$ la matrice génératrice de $\mathcal{C}^{\perp}$. Si $\vec{x} \in \mathcal{C}$ obtenus par $\vec{x} = \vec{m}G$, alors $H\vec{x}^T = HG^{T}\vec{m}^{T} = 0$. Ceci mène donc à une autre définition de $\mathcal{C}$: 

\begin{defi} Un code de correction d'erreurs est défini par une matrice de contrôle de dimension $(n-k) \times n$,
$$\mathcal{C} = \{\vec{x} \in \mathbb{F}_{2}^{n} |\ H\vec{x}^{T} = 0\}.$$
\end{defi}

Cette définition est très utile puisqu'elle impose un ensemble de conditions sous la forme d'équations linéaires sur tous les mots de code indépendamment de la chaîne de bits d'information envoyée. Sans aucune notion supplémentaire, la condition $H\vec{x}^T = 0$ permet une manière simple de détecter la présence d'erreurs. En effet, soit $\vec{\tilde{x}}$ une chaîne de bits contenant des erreurs. Alors, par définition $\vec{\tilde{x}}$ n'est pas un mot de code de $\mathcal{C}$ et donc $H\vec{\tilde{x}}^T \neq 0$.


Comment effectuer la correction des erreurs ? C'est-à-dire, étant donné une matrice $G$ ou $H$ définissant un code et une chaine de bits possiblement erronée $\vec{y}$, est-il possible de trouver le mot de code $\vec{x}$ le plus probable? Pour ce faire, il est utile de définir la notion de \emph{distance de Hamming} entre deux chaînes de bits $\vec{u}$ et $\vec{v}$ de même longueur. 

\begin{defi}
	La distance de Hamming entre deux chaînes de bits $\vec{u}$ et $\vec{v}$ de même longueur, notée $d_{H}(\vec{u},\vec{v})$, est égale au nombre de positions où les éléments de $\vec{u}$ diffèrent avec les éléments de $\vec{v}$. 
	$$d_{H}(\vec{u},\vec{v}) = |\{i\ |\ u_i \neq v_i \}|$$
\end{defi}

\begin{defi}
	Le poids de Hamming d'une chaîne $\vec{u}$ est $w_{H}(\vec{u}) = d_{H}(\vec{u}, \vec{0})$.
\end{defi}

Par exemple, 

	$$d_{H}(101011,\ 110100) = 5,$$
	$$w_{H}(101011) = 4.$$
 
%Pour la suite considèrons un modèle de bruit de type binaire symétrique de probabilité d'erreur $p$. Supposons, $x$ la chaîne de bits à l'entrée du canal bruyant et $y$ la chaîne à la sortie. On peut décrire le bruit comme une chaîne de bits $e$ qui s'ajoute linéairement à la chaîne de bits d'entrée du canal. Dans ce cas, nous avons $y = x + e$. Par ailleurs, pour $p < 1/2$ il est facile de voir que la probabilité d'une erreur de poids 1 est plus élevé que celle de poids 2 et ainsi de suite. Dans ce modèle, une stratégie optimale est d'utiliser un \emph{décodeur à distance minimale}. Puisque nous savons que si une erreur survient, il est plus probable qu'elle soit de poids 1. Ainsi, le décodeur peut lister l'ensemble des $2^{k}$ mots de code et calculer la distance de Hamming entre tout ces mots de code et la chaîne de bits reçue pour retenir le mot code avec la distance minimale. Mathématiquement, on cherche 

Soit un modèle de bruit agissant sur les différents mots de code par des erreurs linéaires \footnote{Une erreur $\vec{e}$ agit linéairement sur un mot de code $\vec{x}$ si la chaîne obtenue à la sortie du canal est donnée par $\vec{z} = \vec{e} \oplus \vec{x}$.}, indépendantes et de faibles poids. Ce modèle de bruit est nommé le canal binaire symétrique et produit des erreurs d'inversion de bits avec une certaine probabilité. Soit un mot de code $\vec{x} \in \mathcal{C}$ et une erreur $\vec{e} \in \mathbb{F}_{2}^{n}$ telle que $w_{H}(\vec{e}) \leq s$ avec $s$ un entier assez faible. Alors, la chaîne à la sortie du canal est obtenue par $\vec{y} = \vec{x} \oplus \vec{e}$. Le travail du décodeur consiste donc à trouver $\vec{x}$ avec la connaissance du code $\mathcal{C}$ et du vecteur $\vec{y}$. Une stratégie optimale est d'utiliser un \emph{décodeur à distance minimale}, car si une erreur survient elle est de faible poids. Alors, le décodeur peut répertorier l'ensemble des $2^{k}$ mots de code et calculer la distance de Hamming entre tous ces mots de code et la chaîne de bits reçue pour retenir le mot de code ayant la distance de Hamming minimale. Mathématiquement, le décodeur à distance minimale cherche donc à optimiser la fonction suivante,
\begin{equation}
\vec{\tilde{x}} = \min_{\vec{x} \in \mathcal{C}} d_{H}(\vec{x}, \vec{y}).
\end{equation}
Cette stratégie est optimale du fait que la probabilité d'avoir une erreur est une fonction décroissante de son poids. Par contre, cette méthode requiert une quantité énorme de calculs pour des codes très grands. De façon générale, la complexité de décodage est exponentielle selon $k$ puisqu'il est nécessaire de parcourir l'ensemble des $2^{k}$ mots de code. La notion de distance de Hamming permet aussi de caractériser le paramètre de \emph{distance d'un code}. Il s'agit d'un paramètre très important pour quantifier le poids maximal d'une erreur qu'un code peut tolérer.

\begin{defi}
	La distance minimale d'un code est donnée par
	$$d = \min_{\vec{x} \in \mathcal{C} \setminus \vec{0}} w_{H}(\vec{x})$$ 
	le poids de Hamming minimal d'un mot de code non trivial.
\end{defi}

Par exemple, pour le code à répétition à 3 bits, les deux mots de code sont $\vec{x}_0 = 000$ et $\vec{x}_1 = 111$, ce qui donne $d = 3$.

\begin{thm} 
	Un code de distance $d$ peut détecter des erreurs de poids $\leq$ $d-1$ et corriger des erreurs de poids $\leq$ $\lfloor{\frac{d-1}{2}\rfloor}$.
\end{thm}
% Preuve ?

Selon ce théorème, le code à répétition à 3 bits permet de détecter des erreurs de poids jusqu'à 2 et de corriger des erreurs de poids 1. 

Une des méthodes typiques de décodage pour des codes de faibles tailles consiste à utiliser un décodage \emph{par syndromes}. Soit un mot de code $\vec{z}$, alors le message reçu à la suite de la transmission sur un canal est donné par $\vec{r} = \vec{z} \oplus \vec{e}$ où $\vec{e}$ est l'erreur. Par définition, $\vec{z}$ est un mot de code et donc $H\vec{z} = 0$. Par linéarité, 
\begin{equation}
\vec{s} = H\vec{r} = H(\vec{z} \oplus \vec{e}) = H\vec{z} \oplus H\vec{e} = H\vec{e}
\end{equation}
où $\vec{s}$ est un vecteur de dimension $n-k$ appelé le syndrome de l'erreur $\vec{e}$. Cette quantité est intéressante puisqu'elle ne dépend pas du message envoyé, seulement de l'erreur. Avec cela, il est possible d'implémenter une table de syndromes qui associe à chaque vecteur d'erreurs $\vec{e}$ un syndrome. Par exemple, dans un cas où un code peut corriger des erreurs de poids maximal $t$, il est possible d'énumérer toutes les erreurs de poids au plus $t$ $\{\vec{e_i}\}$ et de calculer leurs syndromes $\{\vec{s_i}\} = H\{\vec{e_i}\}$, dans ce cas il est possible d'obtenir des syndromes distincts pour chaque erreur distincte. Ensuite, pour la réception d'un message erroné $\vec{r}$, il suffit de calculer le syndrome associé à $\vec{r}$ et de localiser dans la table de syndrome l'erreur $\vec{e}$ correspondante. Finalement, il suffit de calculer $\vec{r} \oplus \vec{e}$ pour retrouver la chaîne de bits initiale. Cet algorithme est optimal dans le cas des codes linéaires. Par contre, la table de syndrome grandit de manière exponentielle avec la redondance $n-k$.

\subsection{Un exemple: Le code de Hamming} \label{hamming}

Le code de Hamming [7,4,3], introduit par Richard Hamming en 1950 \cite{hamming_error_1950}, s'agit historiquement du premier exemple non trivial de code de correction d'erreurs. Ce code permet d'encoder 4 bits de message $d_1 d_2 d_3 d_4$ dans un mot de code de 7 bits. Pour ce faire, 3 bits de parités $p_1 p_2 p_3$ sont ajoutés en guise de redondance à la chaîne du message de 4 bits. Il en résulte une chaîne de 7 bits à transmettre $d_1 d_2 d_3 d_4 p_1 p_2 p_3$. La valeur des bits de parité est déterminée par des équations de contraintes qui sont illustrées simplement par le diagramme de la figure \ref{fig:hamming}. Il faut que la somme des éléments de chacun des trois cercles soit paire. De cette manière, les 3 équations suivantes permettent de trouver $p_1$, $p_2$ et $p_3$,

%Considérons un exemple, supposons qu'on souhaite encoder 4 bits $d_1 d_2 d_3 d_4$ dans une chaîne de 7 bits. Pour ce faire, on peut utiliser le code de Hamming introduit par Richard Hamming en 1950 \cite{hamming_error_1950}. Il s'agit du premier exemple non-trivial de code de correction d'erreurs. Pour ce faire, ajoutons 3 bits de parités $p_1 p_2 p_3$ en guise de redondance. On peut utiliser un diagramme représenté par 3 cercles s'intersectant avec chacun des bits dans les régions délimitées par l'intersection pour définir le code. Ce diagramme est présenté à la figure \ref{fig:hamming}. Il s'agit donc d'imposer une contrainte de parité sur chacun des 3 cercles. On requiert donc que la somme des éléments de chaque cercle soit paire. De cette manière, on obtient donc les équations de contraintes suivantes:

\begin{gather}
p_1 \oplus d_1 \oplus d_2 \oplus d_3 = 0,\\
p_2 \oplus d_1 \oplus d_2 \oplus d_4 = 0,\\
p_3 \oplus d_1 \oplus d_3 \oplus d_4 = 0.
\end{gather}

Ainsi, chacun des $2^{4}$ mots de code possibles doit satisfaire ces équations. De plus, notons que chacune des erreurs possibles sur un des bits donne lieu à un ensemble de parités distinct pour chaque cercle, ce jeu de parité agit donc comme le syndrome de l'erreur. La table \ref{parité} présente les différentes valeurs de parités pour chaque cercle selon les erreurs de poids 1. Comme chacune des colonnes de cette table est distincte, toutes les erreurs de poids 1 peuvent être détectées et corrigées. En associant les vecteurs dans le code par $\vec{y} = (d_1\; d_2\; d_3\; p_1\; d_4\; p_2\; p_3)$, alors la table \ref{parité} se traduit directement comme étant la matrice de contrôle $H$ pour le code de Hamming à 7 bits
$$
H = 
 \begin{pmatrix}
  1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
  1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
  1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1  
 \end{pmatrix}. 
$$

\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.5]{\figpath/hamming.pdf}
\caption[Code de Hamming]{Diagramme représentant les équations de contraintes pour le code de Hamming à 7 bits. Il faut que la somme des bits dans chaque cercle soit paire.}\label{fig:hamming}
\end{figure}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
    \emph{Erreur} & $d_1$ & $d_2$ & $d_3$ & $p_1$ & $d_4$ & $p_2$ & $p_3$ \\ \hline
	\textcolor{red}{Rouge} & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0\\ \hline
	\textcolor{green}{Vert} & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1  & 0\\ \hline
	\textcolor{blue}{Bleu} & 1  & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Table de syndromes correspondant à la parité des 3 cercles pour les erreurs de poids 1.}
\label{parité}
\end{table}

La matrice de contrôle est utilisée pour le décodage, mais comment effectuer l'encodage ? Pour ce faire, il suffit de spécifier la matrice $G$. Il faut trouver la matrice $G$ telle que $HG^{T} = 0$. Comme il s'agit d'un code linéaire, il est suffisant de calculer les valeurs de $p_1$, $p_2$ et $p_3$ pour les 4 vecteurs de base $(d_1\; d_2\; d_3\; d_4) =$ $\{0001$, $0010$, $0100$, $1000\}$ avec l'aide des équations ci-hautes. Ainsi, pour chaque vecteur de base, un vecteur $\vec{g} = (d_1\; d_2\; d_3\; p_1\; d_4\; p_2\; p_3)$ correspondant à une ligne de la matrice d'encodage $G$ est obtenu. En effectuant ce calcul, la matrice $G$ est donnée par,

$$G = 
 \begin{pmatrix}
  0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
  0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
  0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
  1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 
 \end{pmatrix}.
$$

Avec cette description pour $G$ et pour $H$, la condition $HG^{T} = 0$ est vérifiée. Quelle est la distance minimum du code ? Il s'agit du poids de Hamming minimum parmi tous les mots de code à l'exclusion du mot de code $\vec{0}$. Comme les mots de code sont des combinaisons linéaires des lignes de la matrice $G$. Ceci permet de trouver une distance de $d = 3$. Ainsi, le code de Hamming est un code [7, 4, 3], il permet donc de corriger toutes les erreurs de poids 1 et la détection des erreurs de poids au plus 2. Quel est le gain que procure le code de Hamming de 7 bits vis-à-vis le code à répétition à 3 bits ? En effet, il semble que le code de Hamming et le code à répétition $R_3$ ont exactement le même pouvoir de correction et de détection d'erreurs. Par contre, le code de Hamming procure un avantage au niveau du rendement. Le code à répétition à 3 bits procure un rendement $R_{rep} = \frac{1}{3}$, alors que le code de Hamming permet un rendement $R_{H} = \frac{4}{7}$. Comme $R_{H} > R_{rep}$, le code de Hamming nécessite moins d'usage du canal que le code à répétition pour transmettre une quantité d'information donnée. Pour plus de détails sur la théorie des codes, les références suivantes constituent de bonnes introductions : \cite{macwilliams_theory_1977}, \cite{gallager_information_1968}, \cite{berrou_codes_2010}, \cite{lin_error_2004}. 

\section{Théorie de l'information}

Pour bien comprendre la famille de codes considérée dans ce mémoire, il est important d'introduire quelques concepts reliés à la théorie de l'information. Cette théorie majoritairement développée par Claude Shannon en 1948 \cite{shannon_mathematical_nodate} concerne les limites quant aux taux de compression et de transmission de l'information. L'introduction de cette théorie de la communication est fortement liée au développement de l'ère digitale et par le fait même de toutes les technologies qui en découlent. Cette section débute en discutant d'une mesure de l'information contenue dans une variable aléatoire appelée l'entropie. Ensuite, les canaux bruyants nécessaires à la modélisation du bruit sont traités, puis le second théorème de Shannon, établissant le taux d'information optimal qu'il est possible de transmettre à travers un canal bruyant, est présenté. 

%Dans son papier, Shannon introduit les limites quant au taux de compression et de redondance optimal de l'information \cite{shannon_mathematical_nodate}. Le second théorème de Shannon propose un taux de rendement optimal pour la transmission de l'information étant donné un modèle de bruit (canal) grâce à l'introduction d'une quantité appelée la capacité de Shannon. Avant de définir la capacité de Shannon, il est nécéssaire de faire un petit détour par la \emph{théorie de l'information}.

\subsection{L'entropie au sens de Shannon}\label{entropie}

\emph{Comment mesurer la quantité d'information contenue dans une variable aléatoire?}
La notion d'entropie définit par Shannon donne une réponse à cette question.

\begin{defi}
Soit un ensemble d'évènements discrets $X = \{x_{1}, x_{2}, ..., x_{n}\}$ muni d'une distribution de probabilité $P = \{p_{1}, p_{2}, ..., p_{n}\} $\footnote{Lorsque le contexte est clair, la notation suivante $p(x_i) = p_i$ est utilisée, de même pour les probabilités jointes $p(x_i, y_j) = p_{ij}$. De plus, les variables aléatoires sont représentées en majuscule, alors que les valeurs que peuvent prendre celles-ci sont représentées en minuscule.}, alors l'entropie de $X$ est donnée par 
\begin{equation}
	H(X) = - \sum_{i = 1} ^{n} p_{i} \log{p_{i}}\footnote{Le logarithme est en base 2, l'entropie se mesure donc en bits.}.
\end{equation}
\end{defi}
\
\begin{defi}
Soit $(X, Y)$ deux variables aléatoires avec une distribution de probabilité jointe donnée par $p_{xy}$, alors l'entropie jointe de $(X, Y)$ est donnée par,
\begin{equation}
	H(X, Y) = - \sum_{ x= 1} ^{n_{x}} \sum_{y = 1}^{n_{y}} p_{xy} \log{p_{xy}}.
\end{equation}
\end{defi}
L'\emph{entropie conditionnelle} est obtenue en moyennant sur $H(X | Y = y)$,

%\begin{align*}
%	H(X | Y) &= \sum_{y}^{n_{y}} p_{y} H(X | Y = y) \\
%			 &= - \sum_{x,y}^{n_{x}, n_{y}}p_{y} p_{x|y} \log{p_{x|y}} \\
%			 &= - \sum_{x,y}^{n_{x}, n_{y}}p_{xy} \log{\frac{p_{xy}}{p_{x}}}
%\end{align*}

\begin{equation}
	H(X | Y) = - \sum_{x,y}^{n_{x}, n_{y}}p_{xy} \log{\frac{p_{xy}}{p_{x}}}.
\end{equation}
Une des manières d'interpréter l'entropie consiste à considérer cette quantité comme une mesure du degré de surprise ou d'incertitude que procure une variable aléatoire en la mesurant. Ainsi, suivant cette interprétation, l'entropie est nulle pour une variable entièrement déterministe puisqu'elle ne procure aucune incertitude sur sa valeur. Au contraire, si la variable est maximalement aléatoire, l'entropie est maximale. Soit une variable aléatoire $X$ de cardinalité \footnote{La cardinalité d'une variable aléatoire est la taille de l'ensemble des valeurs que peut prendre cette variable aléatoire.}$|X|$ avec une distribution de probabilité uniforme $P_x = \frac 1 {|X|}$, alors $H(X) = \log{|X|}$. Cette valeur est le maximum pour $H$. L'entropie d'une variable aléatoire est donc bornée par
\begin{equation}
0 \le H(X) \le \log{|X|}.
\end{equation}
Dans le cas de l'entropie conditionnelle, l'incertitude sur une variable aléatoire $X$ est toujours plus grande ou égale à l'incertitude sur cette même variable aléatoire conditionnée sur une autre variable $Y$,
\begin{equation}\label{prop2}
	0 \le H(X|Y) \le H(X).
\end{equation}		
Une autre identité intéressante est la \emph{règle de la chaîne} qui relie l'entropie jointe à une somme contenant l'entropie conditionnelle et l'entropie d'une variable de la manière suivante,
\begin{equation}
H(X,Y) = H(X) + H(Y|X).
\end{equation}
%\begin{align*}
%	H(X,Y) &= - \sum_{ x= 1} ^{n_{x}} \sum_{y = 1}^{n_{y}} p_{xy} \log{p_{xy}} \\
%		   &= - \sum_{ x= 1} ^{n_{x}} \sum_{y = 1}^{n_{y}} p_{xy} \log{p_x p_{y|x}} \\
%		   &= - \sum_{ x= 1} ^{n_{x}} \sum_{y = 1}^{n_{y}} p_{xy} \log{p_x} - \sum_{ x= 1} ^{n_{x}} \sum_{y = 1}^{n_{y}} p_{xy} \log{p_{y|x}} \\
%		   &= - \sum_{ x= 1} ^{n_{x}} p_{x} \log{p_x} - \sum_{ x= 1} ^{n_{x}} \sum_{y = 1}^{n_{y}} p_{xy} \log{\frac{p_{xy}}{p_x}} \\
%		   &= H(X) + H(Y|X)
%\end{align*}
Par symétrie,
\begin{equation}
H(X,Y) = H(Y) + H(X|Y).
\end{equation}
De plus, en combinant la règle de la chaîne avec l'équation \ref{prop2}, l'inégalité suivante est obtenue
\begin{equation}
H(X,Y) \leq H(X) + H(Y).
\end{equation}
En guise d'exemple, soit $X = Bern(p)$, une variable de Bernoulli, alors $P(X = 0) = 1 - p$ et $P(X = 1) = p$. Par définition de l'entropie, 
\begin{equation} 
H(X) = h(p) = - (1 - p) \log{(1-p)} -p \log{p}
\end{equation}
Cette quantité est appelée la fonction d'entropie binaire et elle est maximale pour $p = \frac 1 2$, le cas où la probabilité est identiquement distribuée. Aussi, elle est minimale pour $p = 0$ ou $p = 1$, correspondant aux cas déterministes.
%\begin{enumerate}
%	\item $H(X,Y) = H(X|Y) + H(Y) = H(Y|X) + H(X)$
%	\item $H(X,Y) \leq H(X) + H(Y)$
%\end{enumerate}
%On peut interpréter l'entropie d'une variable aléatoire comme une mesure de surprise ou d'incertitude que procure la variable aléatoire. Par exemple, on peut calculer la quantité d'information reçu en regardant le résultat d'une pièce de monnaie. On obtient pile avec probabilité 1/2 et face avec probabilité 1/2. Donc, l'espace d'états est de cardinalité 2 avec une distribution de probabilité équiprobable. Dans ce cas, nous obtenons le maximum d'incertitude sur la variable aléatoire donc $H = 1$ bit. Dans le cas particulier où l'on a un processus de Bernoulli, l'entropie est donnée par la fonction d'entropie binaire $h(p) = -p \log{p} - (1 - p) \log{(1-p)}$. On remarque que $h(1/2) = 1$ bit (ceci correspond à la pièce de monnaie) et que $h(0) = 0$ bit, car la variable de Bernoulli est entièrement déterminée. Cette quantité est utile lorsqu'on parlera de la capacité du canal binaire symétrique. L'entropie conditionnelle de $X$ sachant $Y$ est interpretée comme l'incertitude sur $X$ sachant $Y$. Il est donc facile de comprendre la propriété 2. La propriété 3 est surnomée la règle de la chaîne. Elle relie l'entropie jointe à l'entropie conditionnelle et l'entropie d'une seule variable aléatoire. Puis la propriété 4 découle des correlations entre 2 variables aléatoires. L'incertitude sur l'ensemble joins $(X,Y)$ est toujours inférieur ou égal à la somme des entropies. Ces propriétés seront utilisées lors de la mise en place des codes polaires. Supposons un canal binaire avec une distribution $X$ sur l'entrée et une distribution $Y$ pour la sortie. Alors, si $H(X|Y) = 0$ on dira que l'incertitude sur $X$ sachant $Y$ est nulle. Ainsi, ce canal est sans bruit. Par contre, si $H(X|Y) = 1$ alors l'incertitude sur $X$ est maximale sachant $Y$. Dans ce cas, par la propriété 1 et 2 on a aussi $H(X|Y) = H(X)$. Ceci qualifie un très mauvais canal puisque l'observation de $Y$ ne procure aucune information sur $X$. 
%L'information mutuelle est une quantité importante pour quantifier la qualité d'un canal bruyant. Elle met en relation deux variables aléatoires $X$ et $Y$. Elle est donnée par

Pour étudier la quantité d'information que contient une variable aléatoire par rapport à une autre, le concept d'\emph{information mutuelle} entre deux variables aléatoires est utilisé.

\begin{defi}
	Soit $X$ et $Y$ deux variables aléatoires avec une densité de probabilité jointe $p_{xy}$ et avec probabilités marginales $p_x$ et $p_y$. Alors, l'information mutuelle est 
	\begin{equation}
	I(X:Y) = \sum_x \sum_y p_{xy} \log{\frac{p_{xy}}{p_xp_y}}.
	\end{equation}
\end{defi} 
Il s'agit en quelque sorte d'une mesure de la corrélation entre 2 variables aléatoires. Cette quantité se décrit aussi en termes d'entropie,
%\begin{align*}
%	I(X : Y) &= \sum_x \sum_y p_{xy} \log{\frac{p_{xy}}{p_xp_y}} \\
%			 &= - \sum_x \sum_y p_{xy} \log{p_xp_y} + \sum_x \sum_y p_{xy} \log{p_{xy}}\\
%			 &= - \sum_x \sum_y p_{xy} \log{p_x} - \sum_x \sum_y p_{xy} \log{p_y} + \sum_x \sum_y p_{xy} \log{p_{xy}}\\
%			 &= - \sum_x p_{x} \log{p_x} - \sum_y p_{y} \log{p_y} + \sum_x \sum_y p_{xy} \log{p_{xy}}\\
%			 &= H(X) + H(Y) - H(X,Y)\\
%\end{align*}
\begin{equation}
I(X : Y) = H(X) + H(Y) - H(X,Y).
\end{equation}
Par ailleurs, l'information mutuelle est une quantité symétrique 
\begin{equation}
I(X : Y) = I(Y : X).
\end{equation}
Dans le cas où les deux variables aléatoires sont indépendantes au sens où $P(X|Y) = P(X)$ et $P(Y|X) = P(Y)$, noté $X \perp Y$, la mesure de la variable $Y$ ne révèle aucune information sur $X$ et vice-versa. L'information mutuelle est donc nulle $I(X:Y) = 0$. La figure \ref{fig:venn} illustre un diagramme de Venn des différentes quantités concernant l'entropie et l'information mutuelle de 2 variables aléatoires $X$ et $Y$.

%Supposons encore un canal binaire avec une distribution d'entrée $X$ et $Y$ à la sortie. Si $I(X : Y) = 1$, alors nous avons un canal parfait puisque l'observation de la sortie $Y$ nous procure 1 bit d'information sur $X$. Par contre, si $I(X : Y) = 0$, alors nous avons un canal mauvais, l'observation de la sortie ne donne aucune information sur l'entrée. On voit donc que l'information mutuelle et l'entropie conditionnelle sont des mesures équivalentes de la qualité d'un canal. Évidemment, si tous les canaux étaient des canaux parfait, il serait inutile d'effectuer des protocoles de correction d'erreurs. À l'inverse, si tout les canaux étaient mauvais, la communication serait impossible.

\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.7]{\figpath/venn_diagram.pdf}
\caption[Relation entre l'entropie et l'information mutuelle]{Diagramme de Venn illustrant les quantités $H$ et $I$ pour deux variables aléatoires $X$ et $Y$. \label{fig:venn}}
\end{figure}

\subsection{Canal bruyant}
Afin de transmettre de l'information d'un point $A$ à un point $B$ (spatialement ou temporellement), il est nécessaire d'utiliser un support de transmission tel que l'air ou un fil de cuivre par exemple. Cet environnement peut parfois corrompre l'information en ajoutant du bruit. En théorie de la communication, une façon formelle de décrire ces environnements est d'utiliser la notion de canal bruyant.

\begin{defi}
	Un canal binaire est défini comme un système comportant une entrée binaire $X \in \{0,1\}$, une sortie à valeur discrète $Y$ et une matrice de probabilités de transitions $W(Y|X)$.
\end{defi}
Dans ce mémoire, le \emph{canal binaire symétrique} constitue un exemple important, il s'agit d'un canal où $Y \in \{0,1\}$ avec la matrice de transition suivante,
\begin{equation}
W(Y|X) =
 \begin{pmatrix}
  p & 1-p \\
  1-p & p 
 \end{pmatrix}.
\end{equation}
Le paramètre $p$ représente la probabilité d'un renversement de bit. La notation $CBS(p)$ est utilisée pour définir un canal binaire symétrique avec probabilité d'erreur $p$. Il est possible de représenter graphiquement ce canal par un diagramme illustrant l'action du canal avec les probabilités de transitions respectives. La figure \ref{fig:canaux} a) présente le cas du canal binaire symétrique. Un autre canal d'importance est le \emph{canal à effacement}. Comme son nom l'indique, ce canal prend en entrée un bit d'information et donne à la sortie un des trois états $\{0,1,e\}$ où $e$ indique que le bit d'entrée est effacé. Ceci survient avec une probabilité d'effacement $p$. La matrice de transition pour ce canal est donc,
\begin{equation}
W(Y|X) =
 \begin{pmatrix}
  1-p & 0 & p\\
  0 & 1-p & p
 \end{pmatrix}.
\end{equation}
La notation $CBE(p)$ est utilisée pour le canal à effacement avec probabilité d'erreur $p$. La figure \ref{fig:canaux} b) présente le diagramme du canal à effacement. Ces deux canaux comportent deux caractéristiques communes, ils sont \emph{symétriques} et \emph{sans mémoire}. Ils sont symétriques, car envoyer le bit 0 ou 1 produit la même probabilité d'erreurs. De plus, ils sont sans mémoire, car la probabilité jointe d'obtenir la chaîne de bits $\vec{y}$ sachant que la chaîne $\vec{x}$ est envoyée peut s'écrire comme
\begin{equation}
W_N(\vec{y}|\vec{x}) = \prod_{i=1}^N W(y_i|x_i).
\end{equation}
Les résultats du reste de cette section concernent le cas des canaux sans mémoire. Il sera question des canaux avec mémoire à la prochaine section. %Les notions d'entropie et d'information mutuelle présentées à la sous-section précédente s'avère être des outils très utiles pour l'étude des canaux. Pour faire un lien plus concret avec le problème de communication, supposons un cas de communication sans code de corrections d'erreurs où Alice souhaite envoyer un bit d'information à Bob. De plus, on suppose que Alice et Bob ont la connaissance du canal bruyant auquel ils ont affaire. Voyons s'il est possible d'utiliser la connaissance du canal bruyant pour que Bob puisse retrouver l'information. Dans le cas du canal à effacement, il est facile de voir que si Bob reçoit soit 0 ou 1, alors il est certain du message d'Alice. Par contre, avec probabilité $p$ Bob recevra la lettre $e$ signifiant un effacement. Il est donc en mesure de détecter qu'il y a eu une erreur. Pour tenter de corriger, le mieux que Bob peut faire est de prendre une décision aléatoire quant à la valeur du bit d'Alice. Dans le cas d'un canal binaire symétrique, on remarque qu'il n'est pas possible de détecter une erreur pour une seule utilisation du canal. Donc Bob n'a aucune certitude quant à l'information envoyé par Alice. Il est donc nécéssaire d'utiliser la correction d'erreur pour que Bob puisse retrouver le message d'Alice avec forte probabilité. %Par contre, l'utilisation de code de correction d'erreurs augmentent le nombre d'utilisation du canal pour envoyer un seul bit d'information.  


%La figure \ref{fig:canaux} présentent les deux types de canaux les plus importants dans le cas sans mémoire, on a respectivement le canal binaire symétrique de paramètre $p$ ($BSC(p)$) et le canal à effacement de probabilité d'effacement $p$ ($BEC(p)$). On note premièrement que la sortie du $BSC$ comporte un alphabet binaire, alors que la sortie du $BEC$ comporte un alphabet ternaire $\{0,1,e\}$. Notons aussi que ces canaux sont symétriques, car qu'on envoit $0$ ou $1$, la probabilité d'erreur est de $p$. On peut représenter graphiquement ce canal par un diagramme illustrant l'action du canal avec les probabilités de transition respective. La figure \ref{fig:canaux} a) présente le cas du canal binaire symétrique.

\begin{figure}\centering
\subfloat[$BSC(p)$]{
\includegraphics[width=0.24\textwidth,angle=0]{\figpath/bsc.pdf}
}\hspace{1.5cm}
\subfloat[$BEC(p)$]{
\includegraphics[width=0.24\textwidth,angle=0]{\figpath/bec.pdf}
}
\caption[Canal binaire symétrique et canal binaire à effacement]{Exemples de canaux binaires symétriques.\label{fig:canaux}}
\end{figure}

\subsection{Second théorème de Shannon}

\begin{figure}\centering
\subfloat[Canal parfait]{
\includegraphics[width=0.24\textwidth,angle=0]{\figpath/canal_parfait.pdf}
}\hspace{1.5cm}
\subfloat[Canal poubelle]{
\includegraphics[width=0.24\textwidth,angle=0]{\figpath/canal_mauvais.pdf}
}
\caption[Canal parfait et canal poubelle]{En a), l'information mutuelle est maximale et en b) elle est minimale.\label{fig:parfmauvais}}
\end{figure}

%\begin{figure}\centering
%\includegraphics[scale=0.5]{\figpath/parfait_mauvais.pdf}
%\caption[]{En a) le canal parfait et en b) le canal poubelle.\label{fig:parfmauvais}}
%\end{figure}

Les notions d'entropie et d'information mutuelle présentées à la sous-section \ref{entropie} s'avèrent être des outils très utiles pour l'étude des canaux. Grâce à ces outils, la question suivante peut être posée: \emph{quelle est la quantité maximale d'information qu'il est possible de transmettre à travers un canal bruyant ?} La réponse à cette question est au coeur du second théorème de Shannon, un des théorèmes les plus importants en théorie de l'information. En guise d'exemple, soit deux canaux limites, le canal parfait et le canal poubelle présentés à la figure \ref{fig:parfmauvais}. L'idée est d'utiliser la théorie de l'information pour quantifier la qualité d'un canal en fonction des paramètres d'entrée $X$ et de sortie $Y$. L'information mutuelle $I(X:Y)$ s'avère être un candidat idéal pour mesurer la qualité d'un canal. Dans le cas du canal parfait, une mesure de l'information à la sortie donne la totalité de l'information sur l'entrée donc $I(X:Y)$ est maximale et donne donc dans ce cas 1 bit. Pour le canal poubelle, il est impossible d'obtenir de l'information sur les bits en entrée sachant la sortie, car il s'agit d'un effacement à tout coup donc l'information mutuelle est minimale, c'est-à-dire $I(X:Y) = 0$. Qu'en est-il pour les canaux $CBS(p)$ et $CBE(p)$? La \emph{capacité d'un canal} est défini comme la quantité maximale d'information qu'il est possible d'obtenir sur la distribution d'entrée sachant celle de la sortie. Plus formellement,

\begin{defi}
	La capacité d'un canal est donnée par $C = \max_{p(x)} I(X:Y)$.
\end{defi}
Cette définition permet de calculer la capacité du canal binaire symétrique et du canal à effacement. Il est possible de montrer que $C_{CBS}(p) = 1 - h(p)$ où $h(p)$ est l'entropie binaire. Dans le cas du canal à effacement, la capacité est $C_{CBE}(p) = 1 - p$. Ainsi, pour faire le lien avec les 2 cas limites, le canal parfait est simplement un $CBS(p=0)$. Suivant la formule de la capacité, ce canal a donc une capacité de 1 bit. Alors que le canal poubelle est donné par $CBE(p=1)$ ayant une capacité de 0 bit. La notion de capacité d'un canal peut être reliée à celle du rendement d'un code de correction d'erreurs, il s'agit du second théorème de Shannon.

\begin{thm} (Second théorème de Shannon)
	Soit $W$ un canal bruyant ayant une capacité $C$, alors il existe un code de correction d'erreurs tel que si le rendement est $R < C$, alors la probabilité d'erreurs diminue exponentiellement avec $n$ la taille du code.
\end{thm}

Le second théorème de Shannon apporte donc une solution au problème soulevé en introduction quant à la recherche de \emph{bons codes de correction d'erreurs}. Les codes qui peuvent satisfaire le théorème de Shannon avec un rendement $R$ aussi près voulu de la capacité $C$ du canal considéré sont appelés les \emph{codes qui atteignent la capacité}. Il faut noter que la recherche d'un tel code est très difficile. En fait, à l'époque de Shannon (1948), aucun code de la sorte n'était connu. La preuve du théorème de Shannon n'est pas constructive, c'est-à-dire qu'elle ne donne pas de recette explicite pour la construction d'un code atteignant la capacité. Depuis 1948, les théoriciens des codes ont tenté sans succès de démontrer que certains codes pouvaient atteindre la capacité. Ce n'est qu'en 2009 avec l'introduction des \emph{codes polaires} qu'on a pu avoir une famille de codes avec une preuve d'atteinte de la capacité et une complexité d'encodage et de décodage réaliste pour des applications pratiques \cite{arikan_channel_2009}. Il sera question de cette famille de code dans quelques sections. Cette introduction à la théorie de l'information est majoritairement basée sur l'article initial de Shannon \cite{shannon_mathematical_nodate} et sur le livre de Cover et Thomas \cite{cover_elements_2006}.

\section{Canal avec mémoire et technique de codage}

Cette section traite d'un type de bruit avec mémoire, c'est-à-dire un bruit qui n'agit plus indépendamment sur chacun des bits. Dans ce cas,
\begin{equation}
W_N(\vec{y}|\vec{x}) \ne \prod_{i=1}^N W(y_i|x_i).
\end{equation}
Ce type de bruit est très intéressant puisqu'il est représentatif de plusieurs situations qui peuvent survenir lors de la transmission d'informations. Par exemple, la communication entre un satellite et la Terre où la puissance du signal envoyé est affectée par l'effet de masque (shadowing) dû aux obstacles physiques \cite{rice_k-band_1996}, ou bien simplement une rayure sur un disque compact. Il existe plusieurs types de canaux avec mémoire, la famille de canaux nommée les \emph{canaux avec mémoire à états finis} sont considérés dans ce mémoire.

\subsection{Canal avec mémoire à états finis} \label{bruitmemoire}

Un canal à $d$ états avec mémoire est défini par un ensemble de $d$ canaux binaires $W_{s}(y|x)$ avec $s \in \{1,2, ... d\}$ sur lesquels il existe une dynamique de transition entre les états caractérisée par un processus stochastique. En spécifiant un temps $i$, un état $s_{i-1}$ au temps antérieur et un bit d'entrée $x_i$, alors le bit à la sortie $y_i$ et le prochain état $s_i$ sont obtenus avec probabilité $W(y_i,s_i|x_i, s_{i-1})$. Le cas où le bit de sortie $y_n$ est indépendant du prochain état $s_n$ conditionnellement à l'entrée $x_n$ et à l'état précédent $s_{n-1}$ est considéré, c'est-à-dire que $y_n|x_n,s_{n-1} \perp s_{n}|x_n,s_{n-1}$. Ceci permet donc d'écrire 
\begin{equation}
W(y_n,s_{n}|x_n,s_{n-1}) = p(y_n|x_n,s_{n-1})q(s_{n}|x_n,s_{n-1}).
\end{equation}
Ces types de canaux peuvent donc être décrits par deux processus. Le premier décrit ce qu'il se passe au niveau de l'information par la densité de probabilité $p$ et le second décrit les transitions d'états par la densité de probabilité $q$. De manière plus précise, la transition dans les états est décrite par une chaîne de Markov\footnote{Voir l'annexe \ref{markov} pour une introduction sur les chaînes de Markov.}. Le terme de transitions d'états dépend du symbole transmis $x_n$. Dans ce cas, ce type de canal est appelé un \emph{canal d'interférence intersymbole}. Il s'agit d'un modèle où le symbole transmis précédemment $x_{n-1}$ affecte le symbole reçu au temps présent $y_n$. C'est un modèle de bruit bien connu en télécommunications. Lorsque $q(s_{n}|x_ns_{n-1}) = q(s_{n}|s_{n-1})$, les probabilités de transitions des états du modèle sont indépendantes de l'entrée. Ce type de canal est appelé un \emph{canal de Markov à états finis}. Ces types de canaux vont être considérés pour la suite puisqu'ils constituent de bons modèles pour les bruits en rafales et peuvent être décrits simplement en utilisant les réseaux de tenseurs.

De manière générale, la probabilité jointe $W_N(\vec{y}|\vec{x})$ est une quantité non définie pour un canal à états finis sur $N$ bits. Il faut spécifier un état initial $s_0$ pour le canal. Ainsi, la quantité $W_N(\vec{y}, s_N|\vec{x}, s_0)$ où $s_N$ représente l'état final du canal est plutôt utilisée. Cette probabilité s'obtient récursivement
\begin{equation}
W_N(\vec{y}, s_N|\vec{x}, s_0) = \sum_{s_{N-1}} W(y_N,s_N|x_N,s_{N-1}) W_{N-1}(\vec{y}, s_{N-1}|\vec{x}, s_0).
\end{equation}
En utilisant cette récurrence,
\begin{equation}
W_N(\vec{y}, s_N|\vec{x}, s_0) = \sum_{s_{1}^{N-1}} \prod_{n = 1}^{N} W(y_n,s_n|x_n,s_{n-1}).
\end{equation}
Finalement, en calculant la probabilité marginale sur $s_N$
\begin{equation}
W_N(\vec{y}|\vec{x}, s_0) = \sum_{s_{1}^{N}} \prod_{n = 1}^{N} W(y_n,s_n|x_n,s_{n-1}).
\end{equation}
Cette formule est générale et s'applique à tout type de canaux avec mémoire à états finis. Dans le cas d'un canal à interférence intersymbole cette formule peut s'écrire
\begin{equation}
W_N(\vec{y}|\vec{x}, s_0) = \sum_{s_{1}^{N}} \prod_{n = 1}^{N} p(y_n|x_n,s_{n-1})q(s_n|x_n,s_{n-1}).
\end{equation}
Pour un canal de Markov à états finis la densité de probabilité est  
\begin{equation}
W_N(\vec{y}|\vec{x}, s_0) = \sum_{s_{1}^{N}} \prod_{n = 1}^{N} p(y_n|x_n,s_{n-1})q(s_n|s_{n-1}).
\end{equation}
Pour plus de détails sur ces canaux \cite{gallager_information_1968} et \cite{goldsmith_capacity_1996} constituent de bonnes références.
%On peut donc décrire le canal avec une probabilité jointe sur les différents paramètres. On a 

%$$p(y_1^N, x_1^N, s_1^N) = p_X(x_1^N)p_S(s_1^N) \prod_{i=1}^NW(y_i|x_i, s_i)$$

%De plus, la transition des états est gouvernée par une chaîne de Markov $\mathcal{P}$. Les propriétés de base d'une chaîne de Markov sont résumée à l'annexe 1. On a donc

%$$p(s_k^l) = p_S(s_k)\prod_{i = k+1}^Np_{S_2|S_1}(s_i|s_{i-1})$$

\subsection{Capacité du canal avec mémoire à états fini}
Le calcul de la capacité d'un canal avec mémoire est en général très difficile. Toutefois, pour le cas du canal avec mémoire à états finis, sous certaines conditions il est possible de simplifier les calculs et obtenir une bonne approximation de la capacité. Pour ce faire, il faut définir la capacité minimale et la capacité maximale d'un tel canal. 

\begin{defi}
La capacité minimale $\underline{C}$ est définie comme
\begin{equation}
\underline{C} = \lim_{N \to \infty} \frac 1 N \max_{p(\vec{x})} \min_{s_0}I(\vec{X}: \vec{Y}|s_0) = \lim_{N \to \infty} \underline{C_N}.
\end{equation}
\end{defi}

\begin{defi}
La capacité maximale $\overline{C}$ est définie comme
\begin{equation}
\overline{C} = \lim_{N \to \infty} \frac 1 N \max_{p(\vec{x})} \max_{s_0}I(\vec{X}: \vec{Y}|s_0) = \lim_{N \to \infty} \overline{C_N}.
\end{equation}	
\end{defi}
De manière générale, $\underline{C_N} \leq \overline{C_N}\; \forall\;N$. Dans le cas où $\underline{C} \neq \overline{C}$, il n'y a pas de notion claire de la capacité pour un tel canal. Pour obtenir $\underline{C} = \overline{C}$, il faut un canal où l'influence de l'état initial $s_0$ diminue avec le temps. Ce principe est la base de l'indécomposabilité d'un canal.
\begin{defi} \label{indec}
Soit $q_N(s_N|\vec{x}, s_0) = \sum_{\vec{y}}W_N(\vec{y}, s_N|\vec{x}, s_0)$, alors ce canal est indécomposable si $\forall \;\epsilon > 0$, $\exists \;N_0$ tel que pour $N \geq N_0$
$$
|q_N(s_N|\vec{x}, s_0) - q_N(s_N|\vec{x}, s'_0)| \leq \epsilon
$$
$\forall \;s_N,\; \vec{x},\; s_0$ et $s'_0$.
\end{defi}
Le théorème suivant donne une formule pour la capacité d'un canal indécomposable.
\begin{thm}
Soit un canal avec mémoire à états finis indécomposable, alors $\underline{C} = \overline{C} = C$ et la capacité de ce canal est donnée par
\begin{equation} \label{capa_fsc}
C = \lim_{N \to \infty} \frac 1 N \max_{p(\vec{x})} I(\vec{X}:\vec{Y}).
\end{equation}
\end{thm}
En pratique cette quantité reste difficile à calculer puisqu'il existe en principe une quantité infinie et indénombrable de densité de probabilité sur la chaîne d'entrée $p(\vec{x})$ \cite{arnold_computing_2003}. Dans le contexte des canaux de Markov à états finis, une condition nécessaire à l'indécomposabilité provient de l'ergodicité de la chaîne de Markov.
\begin{thm}
Soit un canal de Markov à états finis ayant une dynamique des états dont la chaîne de Markov est ergodique, alors ce canal est indécomposable.
\end{thm}
La notion d'indécomposabilité d'un canal, permet de généraliser le Second théorème de Shannon au cas des canaux avec mémoire à états finis. Ainsi, il est possible de transmettre de l'information sur un canal à états finis indécomposable avec une probabilité d'erreurs diminuant exponentiellement avec la taille du code $n$ tant que le rendement $R$ soit inférieur à la capacité $C$ du canal \cite{blackwell_proof_1958}.


%\note{Changer ce paragraphe de place...}
%Si on considère une chaîne de Markov irréductible et apériodique, alors il existe une unique distribution stationnaire $\nu_s$. Cette distribution peut être vu comme un vecteur de $d$ dimension avec l'élément $i$ donnant la probabilité d'occupation de l'état $i$. De plus, pour chaque état, on assigne une probabilité d'erreur correspondant à la probabilité d'erreurs du canal induit par l'état. Pour un modèle à $d$ états, on peut définir un vecteur contenant l'ensemble des $d$ probabilités d'erreurs $\mu_e$. On peut donc calculer la probabilité d'erreur moyenne d'une chaîne de bit soumis au canal avec mémoire:
%$$P_e = \nu_s^T \mu_e$$


\subsection{Modèle de Gilbert-Elliott}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{\figpath/modeleGE.pdf}
	\caption{Graphe de transition du modèle de Gilbert-Elliott}
	\label{burstchannel}
\end{figure}

Le modèle de Gilbert-Elliott est un des premiers modèles d'intérêts pour le bruit en rafale basé sur un canal de Markov à états finis \cite{gilbert_capacity_1960}, \cite{elliott_estimates_1963}. C'est sur ce modèle que les principaux résultats numériques de ce mémoire proviennent. Ce canal est basé sur une chaine de Markov à 2 états ayant des probabilités de transitions constantes. La figure \ref{burstchannel} présente le graphe de transition du processus de Markov. L'espace des états est $\mathcal{S} = \{B, M\}$ avec $B$ l'état \emph{Bon} et $M$ l'état \emph{Mauvais}. Typiquement, les canaux binaires associés à l'état $B$ et l'état $M$, notés respectivement $W_B$ et $W_M$, sont des canaux binaires symétriques avec probabilité d'erreur $h_B$ et $h_M$. La condition $h_B < h_M$ assure que l'état mauvais introduit plus d'erreurs que l'état bon. Par inspection de la figure \ref{burstchannel}, il est possible de voir que la chaîne de Markov est ergodique. Il existe donc un unique état stationnaire 
\begin{equation}
\vec{\nu}_s = \frac{1}{q(M|B) + q(B|M)} \binom{q(B|M)}{q(M|B)}.
\end{equation}
La probabilité d'erreur moyenne du modèle de Gilbert-Elliott est donnée par
%et on a le vecteur de probabilités d'erreurs
%$$\mu_e = \binom{h_B}{h_M}$$
%Ainsi, la probabilité d'erreur moyenne est donnée par
\begin{equation}
P_e = \frac{h_B q(B|M) + h_M q(M|B)}{q(M|B) + q(B|M)}.
\end{equation}
Pour la simulation du bruit en rafale, il faut imposer une persistance dans les états \emph{B} et \emph{M}. Ceci est réalisé en fixant les probabilités de transitions $q(M|B)$ et $q(B|M)$ à des valeurs assez faibles. De plus, la longueur moyenne d'une chaîne de bit qui reste consécutivement dans un état donné, noté $\langle l_B \rangle$ pour l'état bon et $\langle l_M \rangle$ pour l'état mauvais est de distribution géométrique,
\begin{equation}\label{lcorr}
\langle l_B \rangle = \frac{1}{q(M|B)}, \quad \langle l_M \rangle = \frac{1}{q(B|M)}.
\end{equation}
Il est possible de montrer que ce canal est indécomposable par la proposition suivante.
\begin{prop}
Soit un canal de Gilbert-Elliott, alors $\forall\; \xi \in \{B, M\}$ 
$$
q_l(s_l = \xi | s_0 = \xi) - q_l(s_l = \xi | s_0 \neq \xi) = (1 - q(B|M) - q(M|B))^l.
$$
\end{prop}
Cette proposition se prouve par induction sur $l$. Ce résultat montre que pour $|1 - q(B|M) - q(M|B)| < 1$ le canal de Gilbert-Elliott est un canal indécomposable grâce à la définition \ref{indec}.
 %L'algorithme \ref{pseudo-Gilbert_Elliot} \note{Problème} présente les détails pour l'implémentation d'un modèle de bruit selon le modèle de Gilbert-Elliot. Avec $N$ représentant la longeur de la chaîne de bits voulue, $q(M|B)$ et $q(B|M)$ les probabilités de transition, $h_B$ et $h_M$ les probabilités d'erreur associées aux canaux internes et $p_i$ la probabilité de commencer dans l'état \emph{B}. Typiquement, $p_i$ est donnée par la distribution stationnaire auquel cas on obtient un processus stationnaire.
%\begin{algorithm}[H] %or another one check
% \caption{Implémentation du modèle de Gilbert-Elliot}
%    \SetAlgoLined
%	\KwData{$N$, $P_{GB}$, $P_{BG}$, $h_G$, $h_B$, $p_i$}
%	\KwResult{$z_1^N$}
%	$z \longleftarrow$ \emph{zéros}($N$)\;
%	\emph{état} $= rand() < p_i\ ?\ "G" : "B"$\;  
%	\For{i dans 1 : N}{
%		\eIf{État == "G"}{
%       	$z[i] = rand() < h_G\ ?\ 1 : 0$\;
%       	\emph{état} $= rand() < P_{GB}\ ?\ "B" : "G"$\;
%       	}{
%       	$z[i] = rand() < h_B\ ?\ 1 : 0$\;
%       	\emph{état} $= rand() < P_{BG}\ ?\ "G" : "B"$\;
%      }
%     \Return{z}
%	}
%\label{pseudo-Gilbert_Elliot}
%\end{algorithm}

Il est possible d'obtenir une formule simple pour la capacité du modèle de Gilbert-Elliott. Comme le modèle de bruit est indépendant de l'entrée $\vec{x}$ et de la sortie $\vec{y}$. Une chaine de bits $\vec{z}$ peut être générer de manière à décrire le bruit pour ensuite l'ajouter aux bits d'entrée $\vec{x}$ du canal. De cette manière, la chaîne de bits de la sortie du canal est obtenue par $\vec{y} = \vec{x} \oplus \vec{z}$ où l'opération $\oplus$ est appliquée bit à bit. Le processus stochastique décrivant la chaîne de bits $\vec{z}$ correspond à une chaîne de Markov cachée puisqu'elle ne donne aucune information sur les états. La variable aléatoire $Q_{l} = p(z_{l} = 1| Z_{1}^{l-1})$\footnote{$Z_{1}^{l-1}$ représente le vecteur $\vec{Z}$ dont la composante $Z_l$ a été enlevée.} décrit la probabilité d'avoir une erreur au temps $l$ sachant la chaîne d'erreur au temps antérieur. %On peut aussi voir que si on calcul la probabilité d'avoir la chaîne $z_1^{n}$ et qu'on conditionne sur la chaîne des états $s_1^{n}$, alors on obtient l'indépendance pour la chaîne, c'est-à-dire
%$$
%P_N(z_1^N|s_1^N) = \prod_{i=1}^N P(z_i|s_i)
%$$ 
Cette quantité permet une expression pour le calcul de la capacité du canal de Gilbert-Elliott,
\begin{prop}
La capacité du canal de Gilbert-Elliott est donnée par
\begin{equation}\label{capagilbert}
C = 1 - \lim_{l \to \infty}\mathbb{E}[h(Q_l)] 
\end{equation}
avec $h(.)$ la fonction d'entropie binaire et $\mathbb{E}[.]$ l'espérance.
\end{prop}
Il s'agit d'une formule pour la capacité beaucoup plus simple que la formule \ref{capa_fsc} étant donné qu'elle ne requiert plus de maximiser sur les densités de probabilité pour $\vec{X}$. Ce sujet est traité aux références suivantes \cite{mushkin_capacity_1989} et \cite{rezaeian_computation_2005}.

\subsection{Technique d'entrelacement}
La technique d'entrelacement est une technique de codage couramment utilisée pour traiter les bruits avec mémoire \cite{yun_q.shi_interleaving_2004}, \cite{yee_evaluation_1995}. L'essence derrière cette technique est de transformer une chaîne de bits corrélée en une chaîne de bits non corrélée grâce à une permutation adéquate communément appelée un entrelaceur. L'utilisation d'un entrelaceur s'effectue normalement avec un code de correction d'erreurs qui offre de bonne performance pour du bruit sans mémoire. Un algorithme simple d'entrelacement est la technique d'entrelacement par bloc à $L$ niveau. Il s'agit de regrouper en une matrice $L$ mots de code de manière à obtenir un mot de code par ligne. Une matrice $L \times n$ où $n$ est la taille du code est ainsi obtenue. Ensuite, chaque colonne de cette matrice est transmise une à la suite de l'autre sur le canal avec mémoire. À la suite de la réception des mots de code, un décodage pour chaque ligne de cette matrice est effectué. Cette technique permet l'utilisation d'un code de correction d'erreurs standard pour les bruits avec mémoire. Soit un bruit possédant une rafale \footnote{Une rafale est une portion contiguë de la chaîne de bits qui contient les erreurs.} de longueur $l_{r}$, alors une erreur d'au plus $\lceil \frac{l_{r}}{L} \rceil$ peut être produite sur chaque mot de code. Ainsi, un code de correction d'erreurs pouvant corriger les erreurs de poids $\lceil \frac{l_{r}}{L} \rceil$ pourra donc tolérer des erreurs avec rafale de longueur $l_{r}$. Pour illustrer le principe d'entrelacement, soit le code à répétition à 3 lettres défini pour l'alphabet avec le mot : \emph{code} à envoyer. Il faut donc envoyer 4 mots de code: \{\emph{ccc}, \emph{ooo}, \emph{ddd}, \emph{eee}\}. Supposons un bruit en rafale de longueur $l_{r} = 4$ qui agit sur les 4 premiers symboles en changeant ces symboles par le symbole \emph{x} et agit comme l'identité sur le reste des symboles. L'utilisation normale du code à répétition ($a$) est comparée avec l'utilisation d'un entrelaceur par bloc de niveau $L = 4$ ($b$).
$$
a)
\; ccc \; | \; ooo \; | \; ddd \; | \; eee
\longrightarrow
xxx \; | \; xoo \; | \; ddd \; | \; eee
\longrightarrow
xode
$$
$$
b)
\setlength\arraycolsep{3pt}
\renewcommand*{\arraystretch}{0.8}
\begin{pmatrix}
	c & c & c \\
	o & o & o \\
	d & d & d \\
	e & e & e
\end{pmatrix}
\longrightarrow
\begin{pmatrix}
	x & c & c \\
	x & o & o \\
	x & d & d \\
	x & e & e
\end{pmatrix}
\longrightarrow
\begin{pmatrix}
	c \\
	o \\
	d \\
	e
\end{pmatrix}
$$

%\begin{figure}\centering
%\includegraphics[scale=0.7]{\figpath/interleaver.pdf}
%\caption[entrelacement]{Schéma d'un système de télécommunication utilisant une technique d'entrelacement \label{fig:entrelacement}}
%\end{figure}
En a), l'usage du code à répétition standard cause une erreur après décodage, car le mot $xode$ est décodé au lieu de $code$. Tandis qu'en b), l'usage d'un algorithme d'entrelacement permet de retrouver le message envoyé. En pratique, cette technique souffre d'un problème de latence relié au fait qu'il faut attendre d'avoir reçu les $L$ mots de codes avant de pouvoir procéder au décodage. De plus, comme cette méthode ne tient pas en compte des caractéristiques internes du canal avec mémoire, il faut souvent s'attendre à observer une performance du décodeur sous-optimale.
%On voit qu'en a), l'usage du code à répétition standard cause une erreur après décodage puisqu'on décode le mot $xode$ au lieu de $code$. Tandis qu'en b), l'usage d'un algorithme d'entrelacement permet de retrouver le message envoyé. Cette technique procure un avantage dans le sens où elle ne dépend pas des statistiques internes du canal avec mémoire, il suffit seulement de choisir un niveau d'entrelacement assez grand pour diminuer les effets de la mémoire. Par contre, elle souffre d'un problème de latence relié au fait qu'il faut attendre d'avoir reçu les $L$ mots de codes avant de pouvoir procèder au décodage. De plus, comme cette méthode ne tient pas en compte des caractéristiques internes du canal avec mémoire, on doit souvent s'attendre à observer une performance sous-optimale.

%\subsection{Permutation effective des canaux}

%Étudions l'effet d'une permutation des bits avant la transmission dans un canal avec mémoire. Soit $W_{C}(Y_{1}^{N}|X_{1}^{N})$ un canal avec mémoire à $C$ états définis sur $N$ bits. Considérons $\Pi$ l'ensemble des permutations à $N$ bits. Cet ensemble contient $N!$ permutations. On peut donc considérer le canal suivant : 
%$$
%W_{moy}(Y_{1}^{N}|X_{1}^{N}) = \frac 1 {N!} \sum_{\Pi} W_{C}(\Pi(Y_{1}^{N})|\Pi(X_{1}^{N}))
%$$ 

%\note{Prouver que : $W_{moy}(Y_{1}^{N}|X_{1}^{N}) = W(Y|X)^{\otimes N}$ pour $N \to \infty$}

\section{Les codes polaires}
	
Les \emph{codes polaires} sont une famille de codes de correction d'erreurs introduits en 2009 par E. Arikan \cite{arikan_channel_2009}. Ceux-ci feront partie de la prochaine génération des standards de télécommunication (5G) \cite{bioglio_design_2018}. Il existe une quantité énorme de littérature sur le sujet reliant diverses facettes des codes polaires dans le domaine des technologies des télécommunications. Dans cette section, il sera question d'une description plutôt sommaire des codes polaires en parlant du phénomène de polarisation, du circuit d'encodage et du décodeur. Les codes polaires font partie des classes de codes dits \emph{modernes}, tel que les codes \emph{LDPC} et les \emph{turbo codes}. Contrairement au code de Hamming présenté à la section \ref{hamming}, où l'analyse du décodeur s'effectue facilement en étudiant les mots de code et la distance de Hamming, dans le cas des codes polaires, c'est tout autrement. En effet, les méthodes de décodage sont itératives et ne cherchent pas nécessairement à optimiser la distance de Hamming entre les différents mots de codes. Bien qu'il reste beaucoup de travail à faire pour caractériser complètement ces codes, ils sont les premiers codes de correction d'erreurs pouvant être démontrés mathématiquement à atteindre la capacité sur tous les types de canaux binaires symétriques\footnote{Ils peuvent aussi atteindre la capacité pour les canaux de Markov à états finis. Ce cas est traité à la prochaine section.} et ce avec une complexité d'encodage et de décodage relativement faible. C'est majoritairement cet aspect qui motive donc l'introduction des codes polaires dans les technologies du 5G malgré sa découverte récente.

%Cette famille de codes de correction d'erreurs moderne est un peu différente du code de Hamming qu'on a rencontré plus tôt dans le sens où il était facile de l'analyser en parlant de mot de code et distance de Hamming. Dans le cas des codes polaires, on verra un nouveau type de décodeur itératif qui, dans plusieurs cas, ne cherche pas nécessairement à optimiser la distance de Hamming entre les différents mots de codes. Il est aussi à noter que les codes polaires sont des codes de correction d'erreur où il reste beaucoup de travail à faire pour les caractériser complètement, surtout dans des situations de tailles finies où la notion de distance reste flou. Cette famille de codes est prometteuse puisqu'elle est une des premières familles de codes de correction d'erreurs pouvant être démontrée mathématiquement à atteindre la capacité sur tous les types de canaux binaires symétriques \footnote{Tel que les canaux binaires symétriques et à effacement.}\footnote{Ils peuvent aussi atteindre la capacité pour les canaux de Markov à états finis. On traitera de ce cas à la prochaine section.} et ce avec une complexité d'encodage et de décodage relativement faible. C'est majoritairement cet aspect qui motive donc l'introduction des codes polaires dans les technologies du 5G malgré sa découverte récente.

\subsection{L'idée de base}

\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.7]{\figpath/cnot.pdf}
\caption[Transformation de base du code polaire]{Transformation de base représentant le circuit du code polaire à 2 bits. L'encodeur prend les bits d'entrée $U_1$ et $U_2$ pour produire les bits $X_1$ et $X_2$. Ensuite, ces bits sont transmis sur 2 copies du canal $W$ produisant les bits $Y_1$ et $Y_2$.\label{fig:transf}}
\end{figure}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l}
    $X_{2} X_{1}$ & $U_{2} U_{1}$ \\ \hline
	0 0 & 0 0 \\
	0 1 & 0 1 \\
	1 0 & 1 1 \\
	1 1 & 1 0 \\
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Table de vérité pour la porte \emph{non contrôlé} de la figure \ref{fig:transf}.}
\label{vérité}
\end{table}

L'idée fondamentale des codes polaires repose sur une transformation simple. La figure \ref{fig:transf} présente cette transformation sous forme de circuit binaire, il s'agit en fait de la porte \emph{ou exclusif} accompagnée d'une copie du premier registre. Cette porte est nommée le \emph{non contrôlé}. Soit 2 variables aléatoires binaires $U_1$ et $U_2$ en entrée du circuit. L'application de la transformation \emph{non contrôlé} sur les variables aléatoires permet d'obtenir 2 autres variables aléatoires binaires $X_1$ et $X_2$. Ces deux nouvelles variables aléatoires sont transmises sur un canal bruyant composé de deux canaux $W$ identiques pour les deux registres donnant les variables aléatoires $Y_1$ et $Y_2$. Les variables en $U$ et en $X$ peuvent donc être reliées par la transformation suivant la table de vérité \ref{vérité}. En termes d'équations,
\begin{equation}\label{transfopc}
U_{1} = X_{1} \oplus X_{2},\quad  U_{2} = X_{2}
\end{equation}
Cette transformation est linéaire et inversible. Il est possible de quantifier l'effet de cette transformation en termes de l'entropie conditionnelle de la distribution d'entrée sachant la distribution de sortie correspondant à la quantité $H(X_1,X_2|Y_1,Y_2)$. Pour ce faire, deux canaux identiques $W$ de type $BEC$ ou $BSC$ sont considérés. Sans la transformation, les deux couples de variables aléatoires $(X_1, Y_1)$ et $(X_2, Y_2)$ sont indépendants. Par ailleurs, comme il s'agit de canaux identiques, il faut que $H(X_1|Y_1) = H(X_2|Y_2)$ et donc $H(X_1, X_2|Y_1,Y_2) = 2H(X_1|Y_1)$. Comme la transformation \ref{transfopc} est bijective, elle ne doit pas changer l'entropie du schéma considéré, il s'agit d'une manifestation du principe de conservation de l'information d'un système. Alors, en considérant la transformation il faut que $H(X_1, X_2|Y_1, Y_2) = H(U_1, U_2|Y_1, Y_2)$. En utilisant la règle de la chaîne,
\begin{equation}
H(U_1, U_2|Y_1, Y_2) = H(U_1|Y_1, Y_2) + H(U_2|Y_1, Y_2, U_1).
\end{equation}
Par ces considérations, le schéma de la figure \ref{fig:transf} donne la relation suivante,
\begin{equation}
2H(X_1|Y_1) = H(U_1|Y_1, Y_2) + H(U_2|Y_1, Y_2, U_1).
\end{equation}
En utilisant l'équation \ref{prop2}, $H(U_2|Y_1, Y_2, U_1) \leq H(U_2|Y_2)$. Comme $U_2 = X_2$,
\begin{equation}\label{inegal1}
H(U_2|Y_1, Y_2, U_1) \leq H(X_2|Y_2) = H(X_1|Y_1).
\end{equation} 
En remplaçant cette inégalité dans l'équation ci-haute, 
\begin{equation}\label{inegal2}
2H(X_1|Y_1) \leq H(U_1|Y_1, Y_2) + H(X_1|Y_1) \rightarrow H(X_1|Y_1) \leq H(U_1|Y_1, Y_2).
\end{equation} 
En combinant \ref{inegal1} et \ref{inegal2}
\begin{equation}\label{inegalcp}
H(U_{2}|Y_{1},Y_2,U_{1}) \leq H(X_{1}|Y_{1}) \leq H(U_{1}|Y_{1},Y_{2}).
\end{equation}
Cette inégalité est importante puisqu'elle montre l'effet de la transformation non contrôlé sur une paire de canaux identiques. En effet, avant l'ajout de la transformation, les canaux ont la même entropie conditionnelle. Par contre, après l'ajout de la transformation, une disparité dans les entropies conditionnelles est observée. L'idée fondamentale derrière les codes polaires consiste à tirer avantage de cette disparité pour l'encodage et le décodage de l'information. Cette procédure peut s'interpréter comme une transformation qui s'applique non pas sur les bits d'entrée, mais sur les canaux initiaux $W$, nommés canaux physiques, permettant d'en obtenir deux nouveaux $W^+$ et $W^-$, nommés canaux synthétiques. L'équation \ref{inegalcp} permet de conclure que l'observation des quantités $Y_{1},Y_{2},U_{1}$ donne plus d'information sur $U_2 = X_2$ comparativement à ce que seul $Y_2$ peut donner. Cette situation peut donc être vue comme une méthode pour embellir ce canal. Ce canal est dénoté par $W^+$. Par contre, l'observation de $Y_1,Y_2$ donne moins d'information sur $U_1$ que ce que le canal initial $W$ permet d'obtenir sur $X_1$ en observant $Y_1$. Ce canal est donc détérioré et il est noté par $W^-$. Cette disparité dans l'entropie conditionnelle des canaux provient du \emph{phénomène de polarisation des canaux} dans les codes polaires. C'est donc ce phénomène qui permet de transformer 2 copies identiques d'un canal bruyant en un canal moins bruyant et un canal plus bruyant. Depuis l'invention des codes polaires, le phénomène de polarisation constitue un domaine de recherche comportant plusieurs applications en correction d'erreurs et en compression des données \cite{arikan_source_2010} et \cite{sasoglu_polarization_2011}. %Cette différence dans les entropies se répercute au niveau de la probabilité d'erreurs des canaux. Il est donc possible de prendre deux canaux de probabilité d'erreurs $p$ chacun et d'effectuer cette transformation puis de définir deux autres canaux de probabilité d'erreurs $p^+$ et $p^-$ tel que $p^+ \leq p \leq p^-$.

\subsection{Le cas simple du canal à effacement}

Le concept de polarisation des canaux s'illustre par un exemple concret. Pour ce faire, le schéma de la figure \ref{fig:transf} est utilisé en supposant que $W = BEC(p)$. Soit deux canaux synthétiques $W^- : U_1 \rightarrow Y_1Y_2$ et $W^+ : U_2 \rightarrow Y_1Y_2U_1$ obtenus grâce à l'équation \ref{inegalcp}. Calculons la probabilité d'erreurs pour ces canaux. Comme les deux canaux physiques sont à effacement, il est facile de voir que $W^-$ et $W^+$ sont aussi des canaux à effacement pour $U_1$ et $U_2$ respectivement. Ainsi, ayant les informations de sortie des canaux synthétiques, avec quelle probabilité est-il possible de retrouver le bit d'entrée? Cette situation s'analyse en traitant le cas de $W^-$ et $W^+$ séparément. Pour $W^-$: Il faut retrouver $U_1$ avec la connaissance de $Y_1$ et $Y_2$. Sachant que $U_1 = X_1 \oplus X_2$ et que $Y_1$ et $Y_2$ sont affectés par les canaux physiques, la seule manière de retrouver $U_1$ est lorsque $Y_1$ et $Y_2$ ne sont pas effacés. Cet évènement survient avec probabilité $P_{s} = (1 - p)(1 - p)$. Ainsi, la probabilité d'effacement pour $U_1$ est de $P_e = 1 - P_s = 2p - p^2$. Ceci permet d'écrire, $W^- = BEC(2p-p^2)$. Pour $W^+$: L'entrée est $U_2$ avec comme sortie $Y_1$, $Y_2$ et $U_1$. Comme $U_2 = X_2$, il est suffisant de connaître $Y_2$, mais grâce à la connaissance de $U_1$, ce n'est pas nécessaire. Ainsi, pour retrouver $U_2$ il faut considérer 3 possibilités. Soit, $Y_1$ et $Y_2$ ne sont pas effacés ce qui survient avec probabilité $P_1 = (1-p)(1-p)$. Soit, $Y_1$ est effacé et $Y_2$ n'est pas effacé ce qui survient avec probabilité $P_2 = p(1-p)$. Finalement, en utilisant la connaissance de $U_1 = X_1 \oplus X_2$ il est possible de retrouver $U_2$ même si $Y_2$ est effacé. Pour ce faire, il faut que $Y_1$ ne soit pas effacé, de cette manière $X_1$ est obtenu et donc comme $U_2 = X_2$, il est possible trouver $U_2 = Y_1 \oplus U_1$. Ceci survient avec probabilité $P_3 = p(1-p)$. Ainsi, la probabilité de succès est donc $P_s = P_1 + P_2 + P_3 = 1 - p^2$. La probabilité d'effacement pour ce canal est de $P_e = 1 - P_s = p^2$. Ceci permet d'écrire, $W^+ = BEC(p^2)$. Comme $p^2 \leq p \leq 2p - p^2$, alors $W^-$ est un canal détérioré par rapport à $W$ et $W^+$ est un canal embelli par rapport à $W$. 

Une idée naturelle est de considérer cette procédure pour un plus grand nombre de canaux et d'ajouter des couches de transformations de manière à polariser les canaux les plus embellis ensemble. La figure \ref{fig:2layers} illustre un code polaire à 2 couches. Le nombre de couches est donné par $\log_2{N}$ où $N$ est le nombre de bits. Le cas à 1 couche se généralise donc pour une polarisation à 4 canaux. Cela permet d'obtenir les canaux synthétiques, $W^{--} : U_1 \rightarrow Y_1^4$ , $W^{-+} : U_2 \rightarrow Y_1^4U_1$ , $W^{+-} : U_3 \rightarrow Y_1^4U_1^2$ et $W^{++} : U_4 \rightarrow Y_1^4U_1^3$. Les probabilités d'effacements pour ces canaux s'obtiennent de manière récursive à partir de ceux pour $W^-$ et $W^+$, $W^{--} = BEC(2(2p-p^2)- (2p-p^2)^2)$, $W^{-+} = BEC(2p^2-p^4)$, $W^{+-} = BEC((2p-p^2)^2)$ et $W^{++} = BEC(p^4)$. La figure \ref{fig:pol} montre un exemple de polarisation pour le canal à effacement avec probabilité d'effacement de 0.5 pour les tailles $N = 32$ bits et $N = 256$ bits. Remarquons que les canaux synthétiques sont polarisés dans le sens où une certaine proportion tend vers une probabilité d'effacement de 0 et une autre proportion vers une probabilité d'effacement de 1. Aussi, ce phénomène est plus marqué pour un nombre de bits plus grand. Par contre, une certaine densité de ces canaux demeure dans une région où la probabilité d'effacement est $P_e \in (0, 1)$.

\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.7]{\figpath/2layers.pdf}
\caption[Code polaire à 2 couches]{Construction d'un code polaire à 2 couches.\label{fig:2layers}}
\end{figure}

%\begin{figure}\centering
%\includegraphics[scale=0.5]{\figpath/pol_7layers.pdf}
%\caption[Polarisation]{Résultats d'une polarisation de $2^7$ canaux à effacement de probabilité d'effacement de 0.5\label{fig:pol7l}}
%\end{figure}

	\begin{figure}\centering
	\subfloat[Code polaire de 32 bits.]{
	\includegraphics[width=0.6\textwidth,angle=0]{\figpath/sorted_pol_4layers.pdf}
	}\hspace{1.5cm}
	\subfloat[Code polaire de 256 bits.]{
	\includegraphics[width=0.6\textwidth,angle=0]{\figpath/sorted_pol_8layers.pdf}
	}
	\caption[Polarisation du canal à effacement]{Polarisation du canal à effacement de probabilité d'effacement de 0.5.\label{fig:pol}}
	\end{figure}

\subsection{Théorème de polarisation}

De manière plus formelle, soit un code polaire à $N = 2^n$ bits où $n$ est le nombre de couches avec $N$ copies identiques et indépendantes d'un canal à entrée binaire $W$ de capacité $C$. L'ensemble des chemins de polarisation associés aux canaux synthétiques est spécifié par $s^{n} \in \{+,-\}^n$. Ainsi, pour chaque couche, le canal est soit embelli $(+)$, soit détérioré $(-)$. Après $n$ couches de polarisation, un canal synthétique est spécifié par $W^{s^{n}}$. Ces quantités sont utiles pour le théorème suivant,

\begin{thm} (Polarisation)
	Pour tout canal à entrée binaire $W$ de capacité $C$ et pour tout $0 \le a \le b \le 1$, 
	$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{2^n} |s^n \in \{+,-\}^n : P(W^{s^n}) \in [0, a)| = C$$
	$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{2^n} |s^n \in \{+,-\}^n : P(W^{s^n}) \in [a, b]| = 0$$
	$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{2^n} |s^n \in \{+,-\}^n : P(W^{s^n}) \in (b, 1]| = 1 - C$$

	où $P(W^{s^n})$ représente la probabilité d'erreurs du canal synthétique considéré\footnote{Les canaux synthétiques dont la probabilité d'erreurs tend vers 0 sont appelés canaux synthétiques parfaits, alors que les canaux synthétiques ayant une probabilité d'erreurs qui tend vers 1 sont appelés canaux synthétiques mauvais.}.
\end{thm}

Ce théorème est surprenant pour 2 raisons. Premièrement, il assure que dans la limite d'un très grand nombre de canaux, la proportion de canaux avec des probabilités d'erreurs $\in (0, 1)$ tend vers 0. Deuxièmement, la proportion de canaux synthétiques parfaits convergent vers la capacité du canal physique initial $W$. Ce théorème à lui seul est donc très important pour le codage utilisant les codes polaires puisqu'il permet de constater que les codes polaires atteignent la capacité. En effet, la technique de codage repose sur la classification des positions d'entrée $u_1, u_2, ... u_N$ pour lesquels les canaux synthétiques sont parfaits ou mauvais. L'idée consiste à envoyer de l'information seulement aux positions des canaux synthétiques parfaits. Les positions des canaux synthétiques mauvais servent donc à ajouter la redondance, typiquement ces bits d'entrée sont gelés à une valeur connue au décodeur. L'ensemble constitué des positions des bits gelés est noté $\mathcal{F}$, il s'agit d'un vecteur contenant $N-k$ entiers distincts entre $1$ et $N$. Ainsi, l'ensemble $\mathcal{F}^c$ contient les $k$ positions contenant les bits d'information. Pour les bits gelés, la convention suivante est respectée: $u_i = 0\ \forall\ i \in \mathcal{F}$.

\subsection{Circuit d'encodage}

Un circuit d'encodage pour les codes polaires de $N = 2^n$ bits comporte $n = \log_2{N}$ couches. Chacune de ces couches comporte $\frac{N}{2}$ porte non contrôlé. Ainsi, au total le nombre de portes est $\frac{N \log_2{N}}{2}$ pour un code de taille $N$. Le circuit d'encodage d'un code polaire à $N$ bits est dénoté par $\mathcal{C}_N$. La construction du circuit d'encodage des codes polaires s'effectue récursivement de la manière suivante: 

\emph{Cas de base} : pour $\mathcal{C}_1$, il s'agit du circuit trivial\footnote{Il s'agit du cas à 1 bit, ne comportant aucune porte logique.}.

\emph{Récursion} : pour le circuit $\mathcal{C}_N$, la construction est basée sur une couche du bas, une permutation intermédiaire $\Pi_N$ et une couche du haut. La couche du bas est composée de 2 copies de $\mathcal{C}_{\frac N 2}$. Ensuite, une permutation $\Pi_N$ particulière reliant la couche du bas et du haut est appliquée. Puis, la couche du haut est composée de portes non controlé appliquées à chaque paire de bits adjacents. La permutation $\Pi_N$ envoie chaque bit en position impaire de la couche du haut vers la première moitié de la couche du bas, alors que chaque bit en position paire de la couche du haut est envoyé vers la seconde moitié de la couche du bas telle que le montre la figure \ref{fig:const_cp}.

%\emph{Récursion} : pour construire $\mathcal{C}_N$ en utilisant 2 copies de $\mathcal{C}_{\frac N 2}$ côte à côte puis on ajoute une couche de portes non controlé au dessus appliquée à chaque paire de bits adjacents. Puis on effectue une permutation des bits $\Pi_N$ entre la couche 1 et la couche 2. La permutation $\Pi_N$ envoie chaque bits en position impaire de la couche 1 vers la première moitié de la couche 2, alors que chaque bits en position paire de la couche 1 est envoyé vers la seconde moitié telle que le montre la figure \ref{fig:const_cp}. 
%Si on numérote les bits de 1 à $N$ et on connecte le bit $i$ de la première couche au bit $\lfloor{\frac{i+1}{2}\rfloor} + (\frac{N}{2}(i+1)\mod2)$ de la seconde couche.

\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.5]{\figpath/circuit_construction.pdf}
\caption[Construction du circuit d'encodage d'un code polaire]{Construction récursive du circuit d'encodage $\mathcal{C}_N$ des codes polaires à partir de deux copies du circuit d'encodage $\mathcal{C}_{\frac N 2}$. La couche du haut, composée de portes non controlé sur chaque bit adjacent, est connectée à la couche du bas via la permutation $\Pi_N$.} \label{fig:const_cp}
\end{figure}


Une fois que le circuit est construit, il ne reste plus qu'à sélectionner un ensemble de bits gelés. Pour atteindre un rendement de $R = \frac{k}{N}$, il faut sélectionner $N-k$ bits gelés de manière à pouvoir encoder $k$ bits d'information. L'encodage est réalisé en propageant les bits en entrée du circuit à la sortie, ceci peut être fait en $O\left(\frac{N \log_2{N}}{2}\right)$ opérations en comptant le nombre de portes d'un code polaire. En utilisant $\frac{N}{2}$ processeurs en parallèle, la complexité d'encodage en temps peut diminuer à $O(\log_2{N})$. Il est possible de définir une matrice d'encodage $G$ pour les codes polaires, mais la représentation en circuit est beaucoup plus efficace. En effet, l'utilisation d'une matrice d'encodage demande habituellement une complexité d'encodage de $O(N^2)$ pour réaliser le produit matriciel nécessaire à l'encodage. Pour cette raison, la notation en circuit est préférée pour l'encodage.

\subsection{Décodeur par annulation successive} \label{decodeurannulationsuccessive}

Soit un circuit d'encodage des codes polaires $\mathcal{C}_N$ obtenu en spécifiant $N$, $k$, un ensemble $\mathcal{F}$ de bits gelés et $\vec{u}$ l'entrée du circuit. Il est possible de générer le mot de code $\vec{x}$ en propageant $\vec{u}$ dans le circuit. Cette opération est dénotée par $\mathcal{C}_N(\vec{u}) = \vec{x}$. Ce mot de code est transmis dans un canal $W_N$ qui est composé de $N$ copies d'un canal binaire symétrique. À la sortie du canal, la chaîne $\vec{y}$ est observée. Le travail du décodeur est donc de trouver un estimé $\vec{\hat{u}}$ de $\vec{u}$ avec la connaissance de l'ensemble $\mathcal{F}$ et $\vec{y}$. Ainsi, un décodeur optimal consiste à calculer 
\begin{equation} \label{decodeuroptimal}
\vec{\hat{u}} = \arg\max_{\vec{u}}W_N(\vec{y}\;|\mathcal{C}_N(\vec{u})).
\end{equation}
Il s'agit de trouver l'entrée $\vec{\hat{u}}$ la plus probable parmi l'ensemble des $2^k$ entrées possibles. Un tel décodeur n'est toutefois pas réalisable en pratique pour des chaînes de bits de tailles considérables. Dans son article, Arikan propose un algorithme de décodage itératif appelé le \emph{décodeur par annulation successive}. Ce décodeur décode un seul bit à la fois de droite à gauche du circuit en utilisant la connaissance des bits déjà décodés, c'est-à-dire tous les bits à la droite de celui qui est à décoder et en négligeant complètement les bits à la gauche de ce bit, même s'ils sont préalablement dans l'ensemble $\mathcal{F}$. Ainsi, le décodage correspond à calculer pour chacune des $N$ positions la fonction suivante:
\begin{equation}
\hat{u}_{i} = \begin{cases}
0 & \text{si } i \in \mathcal{F},\\
\arg \max_{u_i}\sum_{u_{i+1}^N}W_N(\vec{y}\;|\mathcal{C}_N(\vec{u})) &\text{sinon.} \\ 
\end{cases}
\end{equation}
où la somme sur $u_{i+1}^N$ représente une somme sur les composantes $i+1$ à $N$ du vecteur $\vec{u}$ et les bits $u_1$ à $u_{i-1}$ ont une valeur connue du décodeur puisqu'ils ont déjà été décodés. Ce décodeur est avantageux puisqu'il est possible de calculer $\sum_{u_{i+1}^N}W_N(\vec{y}\;|\mathcal{C}_N(\vec{u}))$ efficacement. Effectivement, Arikan a démontré des formules récursives permettant de calculer cette probabilité. Le décodage d'un code polaire de taille $N$ requiert une complexité de calculs de $O(N \log N)$. Ce décodeur est sous-optimal dû notamment au fait qu'on ne permet pas la connaissance de tous les bits gelés lors du décodage. Malgré cela, Arikan a montré que son utilisation dans le contexte des codes polaires permet l'atteinte de la capacité asymptotiquement. Pour plus d'information sur les codes polaires \cite{sasoglu_polarization_2011} constitue une bonne référence.

\subsection{Polarisation du bruit avec mémoire}

\emph{Les codes polaires permettent-ils la polarisation du bruit avec mémoire ?} Cette question, intéressante tant du point de vue pratique que théorique, n'est pas adressée dans l'article original des codes polaires, seulement les modèles de bruit indépendants sont traités. E. Şaşoğlu donne une réponse positive à cette question \cite{sasoglu_polarization_2011-1}, \cite{sasoglu_polar_2016} où il prouve en particulier que les canaux à états finis sont aussi polarisés par le circuit des codes polaires sans toutefois donner un décodeur pour cette situation. Ce résultat motive donc la recherche d'un décodeur efficace pour les codes polaires tenant en compte le bruit avec mémoire. C'est plus tard qu'il a été montré dans \cite{wang_construction_2015} un décodeur efficace pour les codes polaires soumis au bruit avec mémoire. Plus précisément, il s'agit d'une généralisation du décodeur à annulation successive de complexité de décodage de $O(|S|^3N\log_2{N})$ avec $S$ l'ensemble des états du canal, nommée décodeur par annulation successive sur treillis.

\section{Les réseaux de tenseurs}

En termes simples, les réseaux de tenseurs sont une structure de données particulière pour représenter certaines données corrélées de manière efficace. Par ailleurs, ces structures possèdent une interprétation graphique qui facilite leur usage semblable à ce que les diagrammes de Feynman procurent en physique de la matière condensée et en électrodynamique quantique. L'application principale des réseaux de tenseurs est en mécanique quantique, plus précisément dans l'étude des systèmes corrélés à N-corps telle une chaîne de spins. Ces outils permettent la mise en oeuvre d'algorithmes efficaces pour la simulation de ces systèmes sur un ordinateur classique \cite{shi_classical_2006}. Normalement, en mécanique quantique, pour représenter un état général $| \psi \rangle$ de $N$ spins ou qubits, il faut un vecteur contenant $2^{N}$ amplitudes. Le problème de simulation d'un système quantique sur un ordinateur classique est donc intraitable puisqu'il requiert une mémoire classique grandissant de manière exponentielle avec la taille du système. Or il s'avère qu'en réalité, la plupart des systèmes quantiques d'intérêts n'ont pas besoin d'être spécifiés par un nombre exponentiel de paramètres \cite{poulin_quantum_2011}, parfois un nombre polynomial de paramètres peut suffir auxquels cas, l'utilisation des réseaux de tenseurs pour représenter un tel système est bénéfique. Les réseaux de tenseurs sont aussi des outils utilisés pour la simulation de calculs quantiques \cite{markov_simulating_2008} et l'étude des codes de correction d'erreurs quantiques \cite{darmawan_2017,darmawan_2018,Pastawski2015,bravyi}. Récemment, les réseaux de tenseurs ont aussi été appliqués dans le domaine de l'apprentissage automatique \cite{stoudenmire_supervised_2016}. Ils permettent notamment d'éviter le fléau de la dimension \footnote{Aussi connu sous le terme \emph{curse of dimensionality}.}, phénomène bien connu en apprentissage automatique. De manière générale, les réseaux de tenseurs permettent une généralisation de l'algèbre linéaire. Dans le cadre de ce mémoire, il sera question d'utiliser les idées de bases des réseaux de tenseurs pour étudier le décodage d'un code de correction d'erreurs classique. Pour ce faire, il faut simplement comprendre comment manipuler ces objets. Pour plus d'information sur les réseaux de tenseurs appliqués en mécanique quantique \cite{orus_practical_2014} et \cite{bridgeman_hand-waving_2017} constituent de bonnes introductions.

\subsection{Définition}

%\note{Donner une bonne définition d'un tenseur}
%\begin{defi}
%Un tenseur est une structure de donnée possèdant un rang $n$ qu'on représente par $n$ indices ayant chacun une dimension associée $\chi_1, \chi_2, ... \chi_n$. L'évaluation d'un tenseur s'effectue en spécifiant des valeurs pour $m \leq n$ indices. Il en résulte un tenseur de rang $n-m$. Dans le cas d'un tenseur de rang 0, on obtient un scalaire.
%\end{defi}


%\begin{defi}
%Un tenseur de rang $n$ est une structure de données représenté par $n$ indices, dont chacun des indices possèdent une dimension interne associée $\chi_1, \chi_2, ... \chi_n$. L'évaluation de $m \leq n$ indices donne un tenseur de rang $n-m$.
%\end{defi}


Un \emph{tenseur} se définit comme un objet possédant des indices, avec le nombre d'indices définissant le \emph{rang} du tenseur. De plus, à chacun de ces indices est associé une dimension interne. Selon cette définition, un vecteur est un objet défini par 1 indice, donc un tenseur de rang 1 alors qu'une matrice nécessite 2 indices \footnote{Un indice pour spécifier la ligne et l'autre pour la colonne} pouvant donc être décrit comme un tenseur de rang 2. De plus, un tenseur de rang 0 peut être compris comme un scalaire. Graphiquement, un tenseur de rang $n$ se représente comme un noeud d'où émerge $n$ arrêtes tel qu'illustré à la figure \ref{fig:tenseur} a). De cette manière, un \emph{réseau de tenseurs} est défini comme plusieurs noeuds connectés ensemble par des arrêtes. La figure \ref{fig:tenseur} b) en présente un exemple. Ayant un tenseur ou un réseau de tenseurs, plusieurs opérations sont possibles. Notamment, le remodelage, la permutation des dimensions, la contraction, la décomposition en valeurs singulières, etc. Ces opérations sont utilisées de manière récurrente lorsqu'on traite des réseaux de tenseurs en physique du problème à $N$-corps. %, par exemple dans l'algorithme de \emph{DMRG}.


\begin{figure}[!ht]
    \centering
        \subfloat[Un tenseur de rang 4.]{\includegraphics[width=0.35\columnwidth]{\figpath/tenseur.pdf}}
    %\label{fig:tenseur}
        \qquad
        \subfloat[Réseau de tenseurs constitué de 5 tenseurs.]{\includegraphics[width=0.35\columnwidth]{figs/reseautenseur.pdf}}
    %\label{fig:reseautenseur}
    \caption[Un tenseur et un réseau de tenseurs]{}
    \label{fig:tenseur}
\end{figure}

\subsection{Remodelage}

Le remodelage\footnote{Dans la littérature, le remodelage fait référence au terme \emph{reshape}.} d'un tenseur consiste en la modification de son rang. Un exemple simple illustrant bien le remodelage est la modification d'un vecteur (tenseur de rang 1) en une matrice (tenseur de rang 2). Il est facile de voir que pour un vecteur ayant une dimension interne première il est impossible d'effectuer un remodelage. Il existe deux types de remodelage, soit le \emph{remodelage par groupement d'indices} et le \emph{remodelage par extension d'indices}. Le remodelage par groupement d'indices permet de réduire le rang du tenseur en augmentant du même coup la dimension interne d'un des indices. Par exemple, pour réduire le rang d'un tenseur de rang 3 $A_{ijk}$ avec $\dim{i} = \chi_i$, $\dim{j} = \chi_j$ et $\dim{k} = \chi_k$ en combinant les deux indices $i$ et $j$, il faut effectuer la transformation suivante $A_{ijk} \rightarrow A_{i(jk)} = A_{il}$. Ainsi, $\dim{l} = \chi_j \chi_k$, puis $A_{il}$ est maintenant un tenseur de rang 2. Numériquement, il s'agit donc d'effectuer un produit d'indices donné par cette paramétrisation : 
\begin{equation}
l = j + (k - 1)\chi_j.
\end{equation}
Il est possible d'effectuer l'opération inverse, c'est-à-dire augmenter le rang d'un tenseur en remodelant par extension d'indices. Par exemple, pour décrire un indice $i$ de dimension $\chi_i$ avec 2 indices $j$ et $k$ de dimension respective $\chi_j$ et $\chi_k$. Il faut que $\chi_j$ et $\chi_k$ soit des facteurs de $\chi_i$. Ensuite, il suffit d'assigner les $\chi_j$ premiers éléments $s$ en assignant les valeurs d'indices $j = s$ et $k = 1$. Par la suite, les éléments de $\chi_j + 1$ à $2\chi_j$ s'obtiennent de la même manière, mais en posant $k = 2$, et ainsi de suite jusqu'à la valeur d'indice $i = \chi_j \chi_k$ décrit par les indices $j = \chi_j$ et $k = \chi_k$. La figure \ref{fig:remode} montre un exemple de ces deux types de remodelage.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
        \subfloat[Remodelage par groupement d'indices d'un tenseur de rang 3.]{\includegraphics[scale=0.5]{\figpath/reshape.pdf}}
    %\label{fig:remode}
        \qquad
        \subfloat[Remodelage par extension d'indices d'un tenseur de rang 2.]{\includegraphics[scale=0.5]{figs/reshape_ext.pdf}}
    %\label{fig:remode_ext}
    \caption[Remodelage d'un tenseur]{Illustration du principe de remodelage d'un tenseur.}
    \label{fig:remode}
\end{figure}

	\subsection{Permutation des indices}

	La permutation des indices est une généralisation de la transposition d'une matrice appliquée pour un tenseur de rang $n \geq 2$. Pour un tenseur de rang $n$, une permutation des indices se définit par un vecteur de permutation de $n$ éléments appliqué aux indices. Par exemple, pour un tenseur de 4 indices $A_{ijkl}$, la permutation $[2,1,4,3]$ résulte en un tenseur $A_{jilk}$. La figure \ref{fig:permute} illustre cet exemple.

	\begin{figure}\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{\figpath/permute.pdf}
	\caption[Permutation des indices d'un tenseur]{Exemple d'une permutation d'indices pour un tenseur de rang 4 $A_{ijkl}$ soumis à la permutation $[2,1,4,3]$ résultant en un nouveau tenseur $\tilde{A}_{ijkl}$. \label{fig:permute}}
	\end{figure}		


	\subsection{Contraction d'un réseau de tenseurs}

	La contraction de tenseurs est une généralisation de la multiplication matricielle appliquée à des tenseurs d'ordre supérieurs. Par exemple, pour effectuer la multiplication d'une matrice $A_{ij}$ avec une matrice $B_{kl}$, il faut avoir la condition $\dim{j} = \dim{k}$. Le produit matriciel s'écrit comme $\sum_{j}A_{ij}B_{jl}$. Ainsi, cette opération s'effectue en sommant sur l'indice $j$. La contraction de tenseurs est donc simplement obtenue en réalisant une somme sur les indices de tenseurs d'ordre supérieur. Graphiquement, la contraction entre un tenseur $A$ de rang $m$ et un tenseur $B$ de rang $n$ se représente comme un segment reliant une arrête du tenseur $A$ à une arrête du tenseur $B$, pour autant que la dimension de ces arrêtes soit égales, il en résulte ainsi un tenseur $C$ de rang $n+m-2$. La figure \ref{fig:contract} montre un exemple de contraction. Cette représentation graphique de la contraction permet donc d'obtenir un réseau de tenseurs défini par plusieurs tenseurs interconnectés.

	\begin{figure}\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{\figpath/contraction.pdf}
	\caption[Contraction de tenseurs]{Illustration d'une contraction entre un tenseur $A$ de rang 6 et un tenseur $B$ de rang 4 résultant en un tenseur $C$ de rang 8. \label{fig:contract}}
	\end{figure}	

	\subsection{L'ordre de contraction}
	De manière générale, pour un réseau de tenseurs donné, il faut effectuer la contraction du réseau à la suite d'un algorithme d'optimisation ou de simplification résultant en la quantité cherchée. Pour définir un algorithme de contraction, il faut choisir un ordre de contraction, celui-ci peut avoir un impact considérable sur l'efficacité en ce qui concerne la mémoire et le temps d'exécution. Ceci est similaire à la réalisation d'un calcul comme $x(A + B)$. En considérant l'addition et la multiplication comme 1 unité de calcul, alors il est possible de calculer cette expression en distribuant la multiplication et effectuer l'addition, auxquels cas, 2 multiplications et 1 addition sont effectuées donc 3 unités de calcul. D'une autre part, il est plus efficace d'effectuer l'addition en premier et ensuite la multiplication ce qui donne 2 unités de calcul. Dans le cas d'un réseau de tenseurs, ce type d'optimisation est souvent crucial pour obtenir des résultats en temps et usage de mémoire décent. Il s'avère que le problème d'optimisation des étapes de contraction d'un réseau de tenseurs est très difficile en général \cite{arad_quantum_2008}. En effet, ce problème est relié à la classe de complexité \emph{NP-complet}. Il n'existe donc pas d'algorithme efficace qui prend en entrée un réseau de tenseurs et donne à la sortie les étapes de contractions optimales. Par contre, pour des instances particulières de réseaux de tenseurs, il est possible de résoudre ce problème facilement. Par exemple, les réseaux de tenseurs formant une chaîne ou un arbre peuvent être contractés de manière efficace. Voici un exemple qui montre l'importance de l'ordre de contraction. Pour contracter le réseau de tenseurs illustré à la figure \ref{fig:echelle}, il existe plusieurs choix quant à l'ordre de contraction. Ces choix peuvent avoir un impact considérable concernant les coûts de calculs (temps) et le stockage (mémoire). Par exemple, l'ordre de contraction proposé à la figure \ref{fig:bad_contract} donne un temps de calcul dominé par $O(\chi^5)$, alors que pour l'usage de mémoire, il faut de l'ordre de $O(\chi^4)$ unité de mémoire. En comparant avec la séquence de contraction proposée à la figure \ref{fig:good_contract}, il faut un temps de calcul de l'ordre de $O(\chi^4)$ et une utilisation en mémoire de $O(\chi^3)$. Cet algorithme de contraction est donc plus efficace que le premier.


	\begin{figure}\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{\figpath/escalier.pdf}
	\caption[Exemple de contraction]{Réseau de tenseurs en forme d'échelle. \label{fig:echelle}}
	\end{figure}

	\begin{figure}\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{\figpath/bad_escalier_contract.pdf}
	\caption[Contraction sous-optimale]{Contraction sous-optimale \label{fig:bad_contract}}
	\end{figure}		


	\begin{figure}\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{\figpath/good_escalier_contract.pdf}
	\caption[Contraction optimale]{Contraction optimale \label{fig:good_contract}}
	\end{figure}

\section{Les codes polaires convolutifs}

Dans la section \ref{metho}, il est décrit comment les réseaux de tenseurs peuvent être utilisés pour le décodage de certains codes de corrections d'erreurs. Cette découverte est due principalement à A. Ferris et D. Poulin où ils ont proposé ces outils pour le décodage de codes de corrections d'erreurs quantiques \cite{ferris_tensor_2014} applicables aussi en correction d'erreurs classique. Ils traitent aussi d'une généralisation possible des codes polaires inspirée par un réseau de tenseurs appelé le \emph{branching MERA} introduit par G. Vidal et G. Evenbly \cite{evenbly_class_2014}. Ainsi, grâce à cette connexion entre les réseaux de tenseurs et la correction d'erreurs, il a été possible de généraliser les codes polaires en les \emph{codes polaires convolutifs}. Le circuit d'encodage des codes polaires est caractérisé par une structure interne par bloc. C'est-à-dire que pour une couche du circuit d'encodage des codes polaires, les portes non contrôlé sont appliquées par blocs indépendants comme le montre la figure \ref{fig:couchepc}. A. Ferris et D. Poulin ont montré qu'il est possible d'étendre les codes polaires en ajoutant une structure convolutive au circuit d'encodage tout en conservant les bonnes propriétés de décodage des codes polaires \cite{ferris_convolutional_2017}. La structure convolutive est caractérisée par une couche dont les portes logiques ne sont plus appliquées par blocs indépendants. Cette situation est illustrée à la figure \ref{fig:couchecpc}. Intuitivement, l'ajout de ces portes logiques permet un phénomène de polarisation plus marqué. En effet, pour le cas où $N = 4$, la structure du circuit des codes polaires convolutifs permet de combiner les canaux synthétiques $W^{+-}$ et $W^{-+}$ tels qu'illustrés à la figure \ref{fig:2lpolconv}, alors que ceci n'est pas le cas pour les codes polaires. Le cas à $N = 8$ bits est présenté à la figure \ref{fig:3lpolconv}, la construction du circuit reste récursive comme dans le cas des codes polaires. Ainsi, pour des tailles de codes plus élevées, une polarisation plus rapide des canaux que dans le cas de codes polaires standard devrait être observée. Effectivement, les comparaisons de performances entre les codes polaires et les codes polaires convolutifs effectuées dans \cite{ferris_convolutional_2017,tremblay_depth_2018,Morozov2018} montrent que pour des modèles de bruit sans mémoire, les codes polaires convolutifs sont plus performants. Dans ce mémoire, ces résultats sont étendus aux cas de modèle de bruits avec mémoire \cite{bourassa_convolutional_2018}.  %En plus d'introduire cette extension des codes polaires, les auteurs introduisent aussi une méthode de décodage basée sur les réseaux de tenseurs qui permet entre autre une formulation graphique du décodeur par annulation successive. 

\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.7]{\figpath/sous_couche_pc.pdf}
\caption[Couche d'un code polaire]{Illustration d'une couche du circuit d'encodage des codes polaires. Chacune des portes logiques agit par bloc indépendant sur chaque paire de bits. \label{fig:couchepc}}
\end{figure}{}

\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.7]{\figpath/sous_couche_cpc.pdf}
\caption[Couche d'un code polaire convolutif]{Illustration d'une couche du circuit d'encodage des codes polaires convolutifs. La structure n'est plus par bloc indépendant, mais plutôt par une structure convolutive. \label{fig:couchecpc}}
\end{figure}{}


\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.7]{\figpath/2layersconv.pdf}
\caption[Codes polaires convolutifs 2 couches]{Code polaire convolutif pour $N = 4$ bits. La région ombragée bleue représente la différence entre le cas convolutif et le cas non convolutif. \label{fig:2lpolconv}}
\end{figure}

\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.7]{\figpath/cpc-8bits.pdf}
\caption[Codes polaires convolutifs 3 couches]{Code polaire convolutif pour $N = 8$ bits. La région ombragée bleue représente la différence entre le cas convolutif et le cas non convolutif. \label{fig:3lpolconv}}
\end{figure}
